const List<Map<String, dynamic>> flagJsonData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্ন : জাতীয় পতাকা কী?",
    "answer": "উঃ- জাতীয় পতাকা একটি দেশের স্বাধীনতা, ঐক্য ও সার্বভৌমত্বের প্রতীক।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্ন : বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার রং কী?",
    "answer": "উঃ- গাঢ় সবুজের মাঝখানে লাল বৃত্ত।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্ন : বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার রূপকার কে?",
    "answer": "উঃ পটুয়া কামরুল হাসান",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্ন : জাতীয় পতাকা কী অর্থ বহন করে ?",
    "answer":
        "উঃ জাতীয় পতাকার মাঝের লাল বৃত্তটি হলো স্বাধীনতার নতুন সূর্য । গাঢ় সবুজ অংশটি বাংলার সবুজ প্রকৃতি।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্ন : বাংলাদেশের জাতীয় পতাকার দৈর্ঘ্য ও প্রস্থের অনুপাত কত?",
    "answer": "উঃ ১০:৬ বা ৫:৩ ।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "প্রশ্ন : বাংলাদেশের জাতীয় পতাকা কত সালে সরকারিভাবে গৃহীত হয়?",
    "answer": "উঃ ১৯৭২ সালে ।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "প্রশ্ন : বাংলাদেশের জাতীয় পতাকা প্রথম কবে উত্তোলন করা হয়?",
    "answer": "উঃ ১৯৭১ সালের ২রা মার্চ।",
  },
  {
    "id": '৮',
    "question": "প্রশ্ন : বাংলাদেশের জাতীয় পতাকা দিবস কবে?",
    "answer": "উঃ ২রা মার্চ।",
  },
  {
    "id": '৯',
    "question": "প্রশ্ন : বাংলাদেশের বাইরে সর্বপ্রথম কোথায় জাতীয় পতাকা উত্তোলন করা হয়?",
    "answer": "উঃ কলকাতায় তৎকালীন পাকিস্তানের ডিপুটি হাইকমিশনার অফিসের সামনে",
  },
  {
    "id": '১০',
    "question": "প্রশ্ন : গাড়িতে ব্যবহারের জন্য পতাকার মাপ কি?",
    "answer": "উঃ ১০ ইঞ্চি x ৬ইঞ্চি",
  },
  {
    "id": '১১',
    "question": "প্রশ্ন : ভবনে ব্যবহৃত পতাকার মাপ কি?",
    "answer": "উঃ (১০ফুট x ৬ফুট) বা (৫ফুট x ৩ফুট) অথবা (২.৫ফুট x ১.৫ফুট)",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> introduceBDJsonData = [
  {
    "id": "১",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সাংবিধানিক নাম কী? ',
    "answer": 'উঃ গণপ্রজাতন্ত্রী বাংলাদেশ।',
  },
  {
    "id": "২",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের আয়তন কত?',
    "answer": 'উঃ ১,৪৭,৫৭০ বর্গ কিলোমিটার',
  },
  {
    "id": "৩",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের রাজধানীর নাম কি?',
    "answer": 'উঃ ঢাকা',
  },
  {
    "id": "৪",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের রাষ্ট্রভাষা কী?',
    "answer": 'উঃ বাংলা',
  },
  {
    "id": "৫",
    "question": 'প্রশ্নঃ ব্যবহারকারীর দিক থেকে বাংলা বিশ্বের কততম ভাষা?',
    "answer": 'উঃ ষষ্ঠ',
  },
  {
    "id": "৬",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের মুদ্রার নাম কী?',
    "answer": 'উঃ টাকা',
  },
  {
    "id": "৭",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের লোকসংখ্যা কত?',
    "answer": 'উঃ ১৭.১০ কোটি (অর্থনৈতিক সমীক্ষা - ২০২৪)',
  },
  {
    "id": "৮",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের বিভাগ কয়টি ও কী কী?',
    "answer": 'উঃ ৮ টি -  ঢাকা, চট্টগ্রাম, রাজশাহী, খুলনা, বরিশাল, সিলেট , রংপুর এবং ময়মংসিংহ',
  },
  {
    "id": "৯",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের চারপাশের সীমানার বর্ননা দাও?',
    "answer":
        'উঃ বাংলাদেশের উত্তরে ভারতের পশ্চিমবঙ্গ, আসাম ও মেঘালয়;\nপূর্বে ভারতের আসাম, ত্রিপুরা, মিজোরাম এবং মিয়ানমার;\nদক্ষিণে বঙ্গোপসাগর;\nপশ্চিমে ভারতের পশ্চিমবঙ্গ ও কুচবিহার রাজ্য অবস্থিত।',
  },
  {
    "id": "১০",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের জেলা কয়টি?',
    "answer": 'উঃ ৬৪টি',
  },
  {
    "id": "১১",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের উপজেলা  কয়টি?',
    "answer": 'উঃ ৪৯৫ টি',
  },
  {
    "id": "১২",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের গ্রাম  কয়টি?',
    "answer": 'উঃ ৮৭,১৯১ টি',
  },
  {
    "id": "১৩",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সিটি কর্পোরেশন কয়টি?',
    "answer": 'উঃ ১২ টি।',
  },
  {
    "id": "১৪",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের মোট সীমানা কত?',
    "answer": 'উঃ ৫,১৩৮ কিঃমি।',
  },
  {
    "id": "১৫",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের মোট স্থলসীমা কত?',
    "answer": 'উঃ ৪,৪২৭ কিঃমি।',
  },
  {
    "id": "১৬",
    "question": 'প্রশ্নঃ ভারতের সাথে বাংলাদেশের সীমান্ত দৈর্ঘ্য কত?',
    "answer": 'উঃ ৪,১৪৪ কিঃমি।',
  },
  {
    "id": "১৭",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের বেশিরভাগ মানুষ কী কাজ করেন?',
    "answer": 'উঃ  কৃষিকাজ।',
  },
  {
    "id": "১৮",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের রাষ্ট্রপ্রধান কে?',
    "answer": 'উঃ  রাষ্ট্রপতি।',
  },
  {
    "id": "১৯",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সরকার প্রধান কে?',
    "answer": 'উঃ  প্রধানমন্ত্রী।',
  },
  {
    "id": "২০",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের রাষ্ট্রপতির সরকারি বাসভবনের নাম কি ?',
    "answer": 'উঃ  বঙ্গভবন।',
  },
  {
    "id": "২১",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের প্রধানমন্ত্রীর সরকারি বাসভবনের নাম কি ?',
    "answer": 'উঃ  গণভবন।',
  },
  {
    "id": "২২",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের প্রধান বিচারালয় কোনটি ?',
    "answer": 'উঃ  সুপ্রিম কোর্ট।',
  },
  {
    "id": "২৩",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের রাষ্ট্রীয় অতিথি ভবন কয়টি ও কি কি?',
    "answer": 'উঃ  ৪ টি - ১)পদ্মা ২)মেঘনা ৩)যমুনা ৪)সুগন্ধা',
  },
  {
    "id": "২৪",
    "question": 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশে কয়টি আন্তর্জাতিক বিমান বন্দর রয়েছে?',
    "answer":
        'উঃ  ৩ টি। \n ১)হজরত শাহজালাল আন্তর্জাতিক বিমানবন্দর - ঢাকা  \n২)ওসমানী আন্তর্জাতিক বিমানবন্দর - সিলেট \n৩)শাহ আমানত আন্তর্জাতিক বিমানবন্দর - চট্টগ্রাম',
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> vasaAndulonJsonData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ আমাদের মাতৃভাষার নাম কি?",
    "answer": "উঃ- বাংলা",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ কত সালে ভাষা আন্দোলন হয়েছিল?",
    "answer": "উঃ- ১৯৫২ সালে।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question":
        "প্রশ্নঃ ১৯৫২ সালে ভাষা আন্দোলনের শহিদদের স্মরণে কবে প্রথম শহিদমিনার নির্মাণ করা হয়?",
    "answer": "উঃ-  ২৩শে ফেব্রুয়ারি।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ শহিদ মিনারের স্থপতি কে?",
    "answer": "উঃ- হামিদুর রহমান ।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের কেন্দ্রীয় শহিদমিনার কোথায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- ঢাকা মেডিকেল কলেজ হাসপাতালের পাশে।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ পাঁচজন ভাষা শহিদের নাম লেখো।",
    "answer": "উঃ- সালাম, রফিক, বরকত, জব্বার ও শফিউর।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "প্রশ্নঃ ভাষা আন্দোলনের শহিদদের স্মরণে রচিত বিখ্যাত গান কোনটি?",
    "answer": "উঃ- আমার ভাইয়ের রক্তে রাঙানো একুশে ফেব্রুয়ারি।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "প্রশ্নঃ 'আমার ভাইয়ের রক্তে রাঙানো একুশে ফেব্রুয়ারি'— গানটির সুরকার কে?",
    "answer": "উঃ- আলতাফ মাহমুদ।",
  },
  {
    "id": '৮',
    "question":
        "প্রশ্নঃ উর্দু এবং উর্দুই হবে পাকিস্তানের একমাত্র রাষ্ট্রভাষা'— এ কথা কে, কবে এবং কোথায় ঘোষণা করেছিলেন?",
    "answer": "উঃ- মোহাম্মদ আলী জিন্নাহ, ১৯৪৮ সালের ২১শে মার্চ, ঢাকার রেসকোর্স ময়দানে ।",
  },
  {
    "id": '৯',
    "question": "প্রশ্নঃ কত সালে বাংলা ভাষা অন্যতম রাষ্ট্রভাষা হিসেবে স্বীকৃতি লাভ করে?",
    "answer": "উঃ- ১৯৫৬ সালে।",
  },
  {
    "id": '১০',
    "question":
        "প্রশ্নঃ ২১শে ফেব্রুয়ারিকে আন্তর্জাতিক মাতৃভাষা দিবস হিসেবে ঘোষণা করে কোন প্রতিষ্ঠান?",
    "answer": "উঃ- ইউনেস্কো (১৯৯৯ সালের ১৭ই নভেম্বর)।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> birSresthoJsonData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ স্বাধীনতা যুদ্ধে অবদানের জন্য কত জনকে বীরশ্রেষ্ঠ উপাধিতে ভূষিত করা হয়?",
    "answer": "উঃ- ৭ জনকে।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ স্বাধীনতা যুদ্ধে অবদানের জন্য বীর উত্তম উপাধি লাভ করেন কত জন?",
    "answer": "উঃ- ৬৮ জন।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃমুক্তিযুদ্ধ পরিচালনার জন্য বাংলাদেশকে কয়টি সেক্টরে ভাগ করা হয়?",
    "answer": "উঃ- ১১টি সেক্টরে।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ স্বাধীনতা যুদ্ধে অবদানের জন্য বীরত্বসূচক রাষ্ট্রীয় খেতাব কয়টি ও কী কী?",
    "answer": "উঃ- ৪টি। যথা- ক. বীরশ্রেষ্ঠ, খ. বীর উত্তম, গ. বীর বিক্রম ও ঘ. বীর প্রতীক।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ স্বাধীনতা যুদ্ধে অবদানের জন্য মোট কত জনকে রাষ্ট্রীয় খেতাব প্রদান করা হয়?",
    "answer": "উঃ- ৬৭৬ জনকে।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "প্রশ্নঃ স্বাধীনতা যুদ্ধে অবদানের জন্য বীর প্রতীক উপাধি লাভ করেন কত জন?",
    "answer": "উঃ- ৪২৬ জনকে।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "প্রশ্নঃ স্বাধীনতা যুদ্ধে অবদানের জন্য বীর বিক্রম উপাধি লাভ করেন কত জন?",
    "answer": "উঃ- ১৭৫ জন।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "প্রশ্নঃ স্বাধীনতা যুদ্ধের দুজন নারী বীর প্রতীকের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- তারামন বিবি ও ক্যাপ্টেন সিতারা বেগম।",
  },
  {
    "id": '৮',
    "question": "প্রশ্নঃ তারামন বিবি কত নম্বর সেক্টরে যুদ্ধ করেন?",
    "answer": "উঃ- ১১ নম্বর সেক্টরে।",
  },
  {
    "id": '৯',
    "question": "প্রশ্নঃ সিতারা বেগম কত নম্বর সেক্টরে যুদ্ধ করেন?",
    "answer": "উঃ- ২ নম্বর সেক্টরে।",
  },
  {
    "id": '১০',
    "question": "প্রশ্নঃ সবীরশ্রেষ্ঠ হামিদুর রহমানের কবর পূর্বে কোথায় ছিল?",
    "answer": "উঃ- ভারতের আমবাসা গ্রামে।",
  },
  {
    "id": '১১',
    "question": "প্রশ্নঃ বীরশ্রেষ্ঠ মতিউর রহমানের কবর কোথায় ছিল?",
    "answer": "উঃ- করাচির মাশরুর বিমান ঘাঁটিতে।",
  },
  {
    "id": '১২',
    "question": "প্রশ্নঃ বীরশ্রেষ্ঠ মতিউর রহমানকে বাংলাদেশে এনে কোথায় সমাহিত করা হয়?",
    "answer": "উঃ- মিরপুর বুদ্ধিজীবী কবরস্থানে।",
  },
  {
    "id": '১৩',
    "question": "প্রশ্নঃ বীরশ্রেষ্ঠ হামিদুর রহমানকে বাংলাদেশে এনে কোথায় সমাহিত করা হয়?",
    "answer": "উঃ- মিরপুর বুদ্ধিজীবী কবরস্থানে।",
  },
  {
    "id": '১৪',
    "question": "প্রশ্নঃ ক্যাপ্টেন মহিউদ্দিন জাহাঙ্গীর কোন জেলায় জন্মগ্রহণ করেন?",
    "answer": "উঃ- বরিশাল জেলায়।",
  },
  {
    "id": '১৫',
    "question": "প্রশ্নঃ কোন বীরশ্রেষ্ঠর মৃতদেহ উদ্ধার করা সম্ভব হয়নি?",
    "answer": "উঃ- বীরশ্রেষ্ঠ রুহুল আমিনের।",
  },
  {
    "id": '১৬',
    "question": "প্রশ্নঃ বীরশ্রেষ্ঠ মতিউর রহমান কোন জেলায় জন্মগ্রহণ করেন?",
    "answer": "উঃ- নরসিংদী জেলায়।",
  },
  {
    "id": '১৭',
    "question": "প্রশ্নঃ ল্যান্স নায়েক মুন্সি আব্দুর রউফ কোন জেলায় জন্মগ্রহণ করেন?",
    "answer": "উঃ- ফরিদপুর জেলায়।",
  },
  {
    "id": '১৮',
    "question": "প্রশ্নঃ সিপাহি মোস্তফা কামাল কোন জেলায় জন্মগ্রহণ করেন?",
    "answer": "উঃ- ভোলা জেলায়।",
  },
  {
    "id": '১৯',
    "question": "প্রশ্নঃ সিপাহি হামিদুর রহমান কোন জেলায় জন্মগ্রহণ করেন?",
    "answer": "উঃ- ঝিনাইদহ জেলায়।",
  },
  {
    "id": '২০',
    "question": "প্রশ্নঃ ইঞ্জিনরুম আর্টিফিশার মোহাম্মদ রুহুল আমিন কোন জেলায় জন্মগ্রহণ করেন?",
    "answer": "উঃ- নোয়াখালী জেলায়।",
  },
  {
    "id": '২১',
    "question": "প্রশ্নঃ ল্যান্স নায়েক নূর মোহাম্মদ শেখ কোন জেলায় জন্মগ্রহণ করেন?",
    "answer": "উঃ- নড়াইল জেলায়।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> mujibData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান কবে জন্মগ্রহণ করেন?",
    "answer": "উঃ- ১৯২০ সালের ১৭ই মার্চ ।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান কোথায় জন্মগ্রহণ করেন?",
    "answer": "উঃ- গোপালগঞ্জ জেলার টুঙ্গিপাড়ায়।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমানের পিতার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- শেখ লুৎফর রহমান।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমানের মাতার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- সায়েরা খাতুন",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ে কোন বিষয়ে পড়ালেখা করেন",
    "answer": "উঃ- আইন বিষয়ে।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "প্রশ্নঃ বঙ্গবন্ধু কৰে সপরিবারে শহিদ হন ?",
    "answer": "উঃ- ১৯৭৫ সালের ১৫ই আগস্ট।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "প্রশ্নঃ বঙ্গবন্ধুর দেওয়া ঐতিহাসিক ৭ই মার্চের ভাষণটি কত মিনিটের ছিল?",
    "answer": "উঃ- ১৮ মিনিট।",
  },
  {
    "id": '৮',
    "question": "প্রশ্নঃ সোনার বাংলা গড়ার স্বপ্ন কে দেখেছিলেন?",
    "answer": "উঃ- বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান।",
  },
  {
    "id": '৯',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের স্বাধীনতা সংগ্রামের মহানায়ক কে?",
    "answer": "উঃ- বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান।",
  },
  {
    "id": '১০',
    "question": "প্রশ্নঃ বঙ্গবন্ধুর লেখা বইগুলোর নাম কি?",
    "answer":
        "উত্তরঃ- \n১) অসমাপ্ত আত্মজীবনী \n২) আমার দেখা নয়াচীন \n৩) কারাগারের রোজনামচা \n৪) আমার কিছু কথা",
  },
  {
    "id": '১১',
    "question": "প্রশ্নঃ আগরতলা ষড়যন্ত্র মামলার প্রধান আসামী কে ছিলেন?",
    "answer": "উঃ- বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান।",
  },
  {
    "id": '১২',
    "question": "প্রশ্নঃ আগরতলা ষড়যন্ত্র মামলার মোট আসামী কত জন ছিলেন?",
    "answer": "উঃ- ৩৫ জন।",
  },
  {
    "id": '১৩',
    "question":
        "প্রশ্নঃ আগরতলা ষড়যন্ত্র মামলা থেকে বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমানকে মুক্তি দেওয়া হয় কবে?",
    "answer": "উঃ- ১৯৬৯ সালের ২২ ফেব্রুয়ারি।",
  },
  {
    "id": '১৪',
    "question": "প্রশ্নঃ শেখ মুজিবুর রহমানকে 'বঙ্গবন্ধু' উপাধি কে দেন?",
    "answer": "উঃ- তৎকালীন ডাকসুর ভিপি তোফায়েল আহমেদ।",
  },
  {
    "id": '১৫',
    "question": "প্রশ্নঃ কোথায় শেখ মুজিবুর রহমানকে 'বঙ্গবন্ধু উপাধি দেওয়া হয়?",
    "answer": "উঃ- রেসকোর্স ময়দানে (বর্তমান সোহরাওয়ার্দী উদ্যানে)।",
  },
  {
    "id": '১৬',
    "question": "প্রশ্নঃ শেখ মুজিবুর রহমানকে 'বঙ্গবন্ধু' উপাধিতে ভূষিত করা হয় কত সালে?",
    "answer": "উঃ- ১৯৬৯ সালের ২৩ ফেব্রুয়ারি।",
  },
  {
    "id": '১৭',
    "question": "প্রশ্নঃ কে শেখ মুজিবুর রহমানকে 'জাতির জনক' ঘোষণা করেন?",
    "answer": "উঃ- আ.স.ম. আব্দুর রব।",
  },
  {
    "id": '১৮',
    "question": "প্রশ্নঃ শেখ মুজিবুর রহমানকে 'জাতির জনক' ঘোষণা করা হয় কবে?",
    "answer": "উঃ- ৩ মার্চ ১৯৭১।",
  },
  {
    "id": '১৯',
    "question":
        "প্রশ্নঃ বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমানকে 'জাতির পিতা' হিসেবে স্বীকৃতি প্রদান করা হয় কবে?",
    "answer": "উঃ- ২০১১ সালে সংবিধানের পঞ্চদশ সংশোধনীর মাধ্যমে।",
  },
  {
    "id": '২০',
    "question":
        "প্রশ্নঃ শেখ মুজিবুর রহমানকে 'রাজনীতির কবি' বা 'Poet of Politics' উপাধিতে ভূষিত করে কে?",
    "answer": "উঃ- যুক্তরাষ্ট্রের বিখ্যাত ম্যাগাজিন 'নিউজউইক' (Newsweek)।",
  },
  {
    "id": '২১',
    "question": "প্রশ্নঃ শেখ মুজিবুর রহমানকে 'জুলিও কুরি পুরস্কার' প্রদান করে কে?",
    "answer": "উঃ- বিশ্ব শান্তি পরিষদ।",
  },
  {
    "id": '২২',
    "question":
        "প্রশ্নঃ বিশ্ব শান্তি পরিষদ শেখ মুজিবুর রহমানকে 'জুলিও কুরি পুরস্কার' প্রদান করে কেন?",
    "answer": "উঃ- বিশ্ব শান্তি প্রতিষ্ঠায় বিশেষ অবদানের জন্য।",
  },
  {
    "id": '২৩',
    "question": "প্রশ্নঃ কে পূর্ব পাকিস্তানের নাম 'বাংলাদেশ' নামকরণ করেন?",
    "answer": "উঃ- বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান।",
  },
  {
    "id": '২৪',
    "question":
        "প্রশ্নঃ বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান কবে পূর্ব পাকিস্তানের নাম 'বাংলাদেশ' নামকরণ করেন?",
    "answer": "উঃ- ১৯৬৯ সালের ৫ ডিসেম্বর।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> muktijuddhoJsonData = [
  {
    'id': '১',
    'question': 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধ কত সালে সংঘটিত হয়েছিল?',
    'answer': 'উঃ- ১৯৭১ সালে ।',
  },
  {
    'id': '২',
    'question': 'প্রশ্নঃ বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান কোথায় ৭ই মার্চের ভাষণ দেন?',
    'answer': 'উঃ-  ঢাকার রেসকোর্স ময়দানে (বর্তমানে সোহ্রাওয়ার্দী উদ্যান)। ',
  },
  {
    'id': '৩',
    'question': 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের প্রথম সরকার কোথায় গঠিত হয়েছিল? ',
    'answer': 'উঃ- মুজিবনগরে (মেহেরপুরের বৈদ্যনাথতলায় ভবেরপাড়া গ্রামে)।',
  },
  {
    'id': '৪',
    'question': 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের প্রথম সরকার কত তারিখে গঠিত হয়?',
    'answer': 'উঃ-  ১৯৭১ সালের ১০ই এপ্রিল।',
  },
  {
    'id': '৫',
    'question': 'প্রশ্নঃ কে, কখন বাংলাদেশের স্বাধীনতা ঘোষণা করেন?',
    'answer':
        'উঃ- বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান ১৯৭১ সালের ২৫শে মার্চ মধ্যরাতে অর্থাৎ ২৬শে মার্চ প্রথম প্রহরে বাংলাদেশের স্বাধীনতা ঘোষণা করেন।',
  },
  {
    'id': '৬',
    'question':
        'প্রশ্নঃ বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমানকে কবে গ্রেফতার করে পশ্চিম পাকিস্তানে নিয়ে যাওয়া হয়?',
    'answer': 'উঃ- ১৯৭১ সালের ২৫শে মার্চ মধ্যরাতের পর অর্থাৎ ২৬শে মার্চের প্রথম প্রহরে। ',
  },
  {
    'id': '৭',
    'question':
        'প্রশ্নঃ মুক্তিযুদ্ধ চলার সময়ে বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমানকে কোথায় বন্দি করে হয়েছিল?',
    'answer': 'উঃ- পাকিস্তানের করাচি শহরের মিয়ানওয়ালি কারাগারে।',
  },
  {
    'id': '৮',
    'question':
        'প্রশ্নঃ বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমানকে পাকিস্তানের কারাগার থেকে কবে মুক্তি দেওয়া হয়?',
    'answer': 'উঃ- ১৯৭২ সালের ৮ই জানুয়ারি।',
  },
  {
    'id': '৯',
    'question': 'প্রশ্নঃ কবে, কোথায় স্বাধীনতার ইশতেহার পাঠ করা হয়?',
    'answer': 'উঃ- ১৯৭১ সালের ৩রা মার্চ, পল্টন ময়দানে।',
  },
  {
    'id': '১০',
    'question': 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধের মহানায়ক কে?',
    'answer': 'উঃ- বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান।',
  },
  {
    'id': '১১',
    'question': 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধের প্রধান সেনাপতি কে ছিলেন?',
    'answer': 'উঃ- জেনারেল এম. এ. জি. ওসমানী',
  },
  {
    'id': '১২',
    'question': 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধে কতজন শহিদ হন?',
    'answer': 'উঃ- প্রায় ৩০ লাখ।',
  },
  {
    'id': '১৩',
    'question': 'প্রশ্নঃ কত তারিখে বাংলাদেশ মুক্তিযুদ্ধে চূড়ান্ত বিজয় অর্জন করে?',
    'answer': 'উঃ- ১৯৭১ সালের ১৬ই ডিসেম্বর।',
  },
  {
    'id': '১৪',
    'question': 'প্রশ্নঃ বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধ কত মাস?',
    'answer': 'উঃ- প্রায় ৯ মাস।',
  }
];
const List<Map<String, dynamic>> muktiKhetabData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ মুক্তিযুদ্ধে অবদানের জন্য কতজনকে বীরশ্রেষ্ঠ খেতাব বা উপাধি দেওয়া হয়েছে?",
    "answer": "উঃ- ৭ জনকে।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সাতজন বীরশ্রেষ্ঠর নাম কী?",
    "answer": "উঃ- বাংলাদেশের সাতজন বীরশ্রেষ্ঠর নামঃ\n"
        "১. মহিউদ্দিন জাহাঙ্গীর\n"
        "২. মোহাম্মদ হামিদুর রহমান\n"
        "৩. মোহাম্মদ মোস্তফা কামাল\n"
        "৪. মোহাম্মদ রুহুল আমিন\n"
        "৫. মতিউর রহমান\n"
        "৬. মুন্সী আবদুর রউফ\n"
        "৭. নূর মোহাম্মদ শেখ।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ মুক্তিযুদ্যে অবদানের জন্য কতজন বীর উত্তম খেতাব দাত করেন?",
    "answer": "উঃ- ৬৮ জন।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ মুক্তিযুদ্ধে অবদানের জন্য কতজন বীর বিক্রম খেতাব লাভ করেন?",
    "answer": "উঃ- ১৭৫ জন।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ মুক্তিযুদ্ধে অবদানের জন্য কতজন বীর প্রতীক খেতাব লাভ করেন?",
    "answer": "উঃ- ৪২৬ জন।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question":
        "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধে বীর প্রতীক খেতাবপ্রাপ্ত দুজন নারী মুক্তিযোদ্ধার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- ডা. সিতারা বেগম ও তারামন বিবি।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "প্রশ্নঃ  বাংলাদেশের মুক্তিযুদ্ধে খেতাবপ্রাপ্ত বীর মুক্তিযোদ্ধার সংখ্যা কত? ",
    "answer": "উঃ- ৬৭৬ জন",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> poderPorichoyData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের রাষ্ট্রপ্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- রাষ্ট্রপতি।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সরকার প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- প্রধানমন্ত্রী।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ প্রধানমন্ত্রীর কার্যালয়ের প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- মুখ্যসচিব।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ মন্ত্রণালয়ের নির্বাহী প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- মন্ত্রী।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সুপ্রিম কোর্টের প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- প্রধান বিচারপতি।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "প্রশ্নঃ  বাংলাদেশের বিশ্ববিদ্যালয়সমূহের প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- চ্যান্সেলর।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "প্রশ্নঃ  বাংলাদেশ ব্যাংকের প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- চগভর্নর।",
  },
  {
    "id": '৮',
    "question": "প্রশ্নঃ বিভাগের প্রশাসনিক প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- বিভাগীয় কমিশনার।",
  },
  {
    "id": '৯',
    "question": "প্রশ্নঃ সিটি কর্পোরেশনের প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- মেয়র বা নগরপিতা।",
  },
  {
    "id": '১০',
    "question": "প্রশ্নঃ  জেলার প্রশাসনিক প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- জেলা প্রশাসক।",
  },
  {
    "id": '১১',
    "question": "প্রশ্নঃ উপজেলার প্রশাসনিক প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- উপজেলা নির্বাহী কর্মকর্তা।",
  },
  {
    "id": '১২',
    "question": "প্রশ্নঃ উপজেলার নির্বাচিত জনপ্রতিনিধিকে কী বলা হয়? ",
    "answer": "উঃ- উপজেলা চেয়ারম্যান।",
  },
  {
    "id": '১৩',
    "question": "প্রশ্নঃ পুলিশ বাহিনীর প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- ইন্সপেক্টর জেনারেল অব পুলিশ (আইজিপি)।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> bisisthoBektittoData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের রাষ্ট্রপ্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- রাষ্ট্রপতি।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সরকার প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- প্রধানমন্ত্রী।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ প্রধানমন্ত্রীর কার্যালয়ের প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- মুখ্যসচিব।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ মন্ত্রণালয়ের নির্বাহী প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- মন্ত্রী।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সুপ্রিম কোর্টের প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- প্রধান বিচারপতি।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "প্রশ্নঃ  বাংলাদেশের বিশ্ববিদ্যালয়সমূহের প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- চ্যান্সেলর।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "প্রশ্নঃ  বাংলাদেশ ব্যাংকের প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- চগভর্নর।",
  },
  {
    "id": '৮',
    "question": "প্রশ্নঃ বিভাগের প্রশাসনিক প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- বিভাগীয় কমিশনার।",
  },
  {
    "id": '৯',
    "question": "প্রশ্নঃ সিটি কর্পোরেশনের প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- মেয়র বা নগরপিতা।",
  },
  {
    "id": '১০',
    "question": "প্রশ্নঃ  জেলার প্রশাসনিক প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- জেলা প্রশাসক।",
  },
  {
    "id": '১১',
    "question": "প্রশ্নঃ উপজেলার প্রশাসনিক প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- উপজেলা নির্বাহী কর্মকর্তা।",
  },
  {
    "id": '১২',
    "question": "প্রশ্নঃ উপজেলার নির্বাচিত জনপ্রতিনিধিকে কী বলা হয়? ",
    "answer": "উঃ- উপজেলা চেয়ারম্যান।",
  },
  {
    "id": '১৩',
    "question": "প্রশ্নঃ পুলিশ বাহিনীর প্রধানকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- ইন্সপেক্টর জেনারেল অব পুলিশ (আইজিপি)।",
  },
];
// Zilla and Division
const List<Map<String, dynamic>> dhakaZilaData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ ঢাকা বিভাগের জেলা কয়টি ও কী কী?",
    "answer":
        "উঃ- ১৩টি। যথা- ঢাকা, গাজীপুর, টাঙ্গাইল, নরসিংদী, মুন্সীগঞ্জ, মানিকগঞ্জ, কিশোরগঞ্জ, ফরিদপুর, রাজবাড়ী, গোপালগঞ্জ, মাদারীপুর, শরীয়তপুর ও নারায়ণগঞ্জ।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ ঢাকা বিভাগের সবচেয়ে বড় জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- টাঙ্গাইল।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ ঢাকা বিভাগের সবচেয়ে ছোট জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- নারায়ণগঞ্জ।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ ঢাকা বিভাগের আয়তন কত?",
    "answer": "উঃ- ২০,৫৩৯ বর্গকিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ ঢাকা বিভাগের তিনটি দর্শনীয় স্থান",
    "answer": "উঃ- ক. লালবাগ কেল্লা, খ. জাতীয় জাদুঘর ও গ. জাতীয় স্মৃতিসৌধ।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "প্রশ্নঃ ঢাকা বিভাগের আয়তন কত?",
    "answer": "উঃ- ২০,৫৩৯ বর্গকিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "প্রশ্নঃ ঢাকা বিভাগের তিনটি দর্শনীয় স্থান",
    "answer": "উঃ- ক. লালবাগ কেল্লা, খ. জাতীয় জাদুঘর ও গ. জাতীয় স্মৃতিসৌধ।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> chittagongData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ চট্টগ্রাম বিভাগের জেলা কয়টি ও কী কী?",
    "answer":
        "উঃ- ১১টি। যথা- চট্টগ্রাম, রাঙামাটি, বান্দরবান, খাগড়াছড়ি, কক্সবাজার, ফেনী, নোয়াখালী, লক্ষ্মীপুর, চাঁদপুর, কুমিল্লা ও ব্রাহ্মণবাড়িয়া।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ চট্টগ্রাম বিভাগের সবচেয়ে বড় জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- রাঙামাটি।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ চট্টগ্রাম বিভাগের সবচেয়ে ছোট জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- ফেনী।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ চট্টগ্রাম বিভাগের আয়তন কত?",
    "answer": "উঃ- ৩৩,৯০৪ বর্গকিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ চট্টগ্রাম বিভাগের তিনটি দর্শনীয় স্থানের নাম লেখো।",
    "answer": "উঃ- ক). কক্সবাজার সমুদ্র সৈকত \nখ). প্রবাল দ্বীপ সেন্টমার্টিন \nগ). নীলগিরি",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> rajshahiData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ রাজশাহী বিভাগের জেলা কয়টি ও কী কী?",
    "answer":
        "উঃ- ৮টি। যথা- রাজশাহী, চাঁপাইনবাবগঞ্জ, নওগাঁ, নাটোর, বগুড়া, জয়পুরহাট, পাবনা ও সিরাজগঞ্জ।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ রাজশাহী বিভাগের সবচেয়ে বড় জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- নওগাঁ।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ রাজশাহী বিভাগের সবচেয়ে ছোট জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- জয়পুরহাট।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ রাজশাহী বিভাগের আয়তন কত?",
    "answer": "উঃ- ১৮,১৭৭ বর্গকিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ রাজশাহী বিভাগের তিনটি দর্শীয় স্থান",
    "answer": "উঃ- ক ). মহাস্থানগড়\nখ ). বরেন্দ্র জাদুঘর \nগ ). পুঠিয়ার রাজবাড়ি।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> khulnaData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ খুলনা বিভাগের জেলা কয়টি ও কী কী?",
    "answer":
        "উঃ- ১০টি। যথা- খুলনা, সাতক্ষীরা, বাগেরহাট, যশোর, ঝিনাইদহ, মাগুরা, কুষ্টিয়া, মেহেরপুর, নড়াইল ও চুয়াডাঙ্গা।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ খুলনা বিভাগের সবচেয়ে বড় জেলা। কোনটি?",
    "answer": "উঃ- খুলনা।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ খুলনা বিভাগের সবচেয়ে ছোট জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- মেহেরপুর।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ খুলনা বিভাগের আয়তন কত?",
    "answer": "উঃ- ২২,২৮৫ বর্গকিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ খুলনা বিভাগের তিনটি দর্শনীয় স্থানের নাম লেখো।",
    "answer": "উত্তরঃ- \nক ). সুন্দরবন \nখ ). ষাটগম্বুজ মসজিদ \nগ ). শিলাইদহ রবীন্দ্র কুঠিবাড়ি।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> borishalData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ বরিশাল বিভাগের জেলা কয়টি?",
    "answer": "উঃ- ৬টি। যথা- বরিশাল, ভোলা, পিরোজপুর, ঝালকাঠি, পটুয়াখালী ও বরগুনা।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ বরিশাল বিভাগের সবচেয়ে বড় জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- ভোলা।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ বরিশাল বিভাগের সবচেয়ে ছোট জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- ঝালকাঠি।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ বরিশাল বিভাগের আয়তন কত?",
    "answer": "উঃ- ১৩,২৯৭ বর্গকিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ বরিশাল বিভাগের তিনটি দর্শনীয় স্থান",
    "answer": "উত্তরঃ- \nক. কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকত \nখ. দুর্গাসাগর দিঘি  \nগ. অক্সফোর্ড মিশন চার্চ।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> sylhetData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ সিলেট বিভাগের জেলা কয়টি ও কী কী?",
    "answer": "উঃ- ৪টি। যথা- সিলেট, মৌলভীবাজার, সুনামগঞ্জ ও হবিগঞ্জ।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ সিলেট বিভাগের সবচেয়ে বড় জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- সুনামগঞ্জ।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ সিলেট বিভাগের সবচেয়ে ছোট জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- হবিগঞ্জ।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ সিলেট বিভাগের আয়তন কত?",
    "answer": "উঃ- ১২,৫৯৬ বর্গকিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ সিলেট বিভাগের তিনটি দর্শনীয় স্থান ",
    "answer": "উত্তরঃ- \nক. হজরত শাহজালাল (র.)-এর মাজার \nখ. জাফলংয়ের পাহাড় \nগ. হাকালুকি হাওর",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> rongpurData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ রংপুর বিভাগের জেলা কয়টি ও কী কী?",
    "answer":
        "উঃ- ৮টি। যথা- রংপুর, কুড়িগ্রাম, গাইবান্ধা, লালমনিরহাট, দিনাজপুর, ঠাকুরগাঁও, পঞ্চগড় ও নীলফামারী।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ রংপুর বিভাগের সবচেয়ে বড় জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- দিনাজপুর।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ রংপুর বিভাগের সবচেয়ে ছোট জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- লালমনিরহাট।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ রংপুর বিভাগের আয়তন কত?",
    "answer": "উঃ- ১৬,৩১৭ বর্গকিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ রংপুর বিভাগের তিনটি দর্শনীয় স্থানের নাম লেখো।",
    "answer": "উত্তরঃ- \nক ). কান্তজির মন্দির \nখ ). রামসাগর \nগ ). তাজহাট জমিদার বাড়ি।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> mymensingData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ ময়মনসিংহ বিভাগের জেলা কয়টি ও কী কী?",
    "answer": "উঃ- ৪টি। যথা- ময়মনসিংহ, শেরপুর, জামালপুর ও নেত্রকোণা।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ ময়মনসিংহ বিভাগের সবচেয়ে বড় জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- ময়মনসিংহ।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ ময়মনসিংহ বিভাগের সবচেয়ে ছোট জেলা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- শেরপুর।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ ময়মনসিংহ বিভাগের আয়তন কত?",
    "answer": "উঃ- ১০,৬৬৮ বর্গকিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ ময়মনসিংহ বিভাগের তিনটি দর্শনীয় স্থান",
    "answer":
        "উত্তরঃ- \nক ). শিল্পাচার্য জয়নুল আবেদিন সংগ্রহশালা \nখ ). গজনী অবকাশ কেন্দ্র \nগ ). চীনামাটির পাহাড়।",
  },
];
//
const List<Map<String, dynamic>> borderAreaData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সবচেয়ে উত্তরের জেলার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- পঞ্চগড়।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সবচেয়ে দক্ষিণের জেলার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- কক্সবাজার।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সবচেয়ে পূর্বের জেলার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- বান্দরবান।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সবচেয়ে পশ্চিমের জেলার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- চাঁপাইনবাবগঞ্জ।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সবচেয়ে উত্তরের উপজেলার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- তেঁতুলিয়া।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সবচেয়ে দক্ষিণের উপজেলার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- টেকনাফ।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সবচেয়ে পূর্বের উপজেলার নাম কী",
    "answer": "উঃ- থানচি।",
  },
  {
    "id": '৮',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সবচেয়ে পশ্চিমের উপজেলার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- শিবগঞ্জ।",
  },
  {
    "id": '৯',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সবচেয়ে উত্তরের স্থানের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- বাংলাবান্ধা।",
  },
  {
    "id": '১০',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সবচেয়ে দক্ষিণের স্থানের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- ছেঁড়াদ্বীপ।",
  },
  {
    "id": '১১',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সবচেয়ে পূর্বের স্থানের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- আখাইনঠং।",
  },
  {
    "id": '১২',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সবচেয়ে পশ্চিমের স্থানের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- মনাকশা",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> nationalDayData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ জাতীয় গ্রন্থ দিবস কবে?",
    "answer": "উঃ- ১লা জানুয়ারি।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ জাতীয় সমাজসেবা দিবস?",
    "answer": "উঃ- ২ জানুয়ারি।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবের স্বদেশ প্রত্যাবর্তন দিবস?",
    "answer": "উঃ- ১০ জানুয়ারি।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ জাতীয় শিক্ষক দিবস?",
    "answer": "উঃ- ১৯ জানুয়ারি।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ ২৪ জানুয়ারি?",
    "answer": "উঃ- গণঅভ্যুত্থান দিবস।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "প্রশ্নঃ জাতীয় জনসংখ্যা দিবস?",
    "answer": "উঃ- ২ ফেব্রুয়ারি।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "প্রশ্নঃ বিশ্ব জনসংখ্যা দিবস?",
    "answer": "উঃ- ১১ জুলাই।",
  },
  {
    "id": '৮',
    "question": "প্রশ্নঃ জাতীয় গ্রন্থাগার দিবস কবে?",
    "answer": "উঃ- ৫ই ফেব্রুয়ারি।",
  },
  {
    "id": '৯',
    "question": "প্রশ্নঃ সুন্দরবন দিবস?",
    "answer": "উঃ- ১৪ ফেব্রুয়ারি।",
  },
  {
    "id": '১০',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের শহিদ দিবস (আন্তর্জাতিক মাতৃভাষা দিবস) কবে?",
    "answer": "উঃ- ২১শে ফেব্রুয়ারি।",
  },
  {
    "id": '১১',
    "question": "প্রশ্নঃ পিলখানা হত্যা দিবস?",
    "answer": "উঃ- ২৫ ফেব্রুয়ারি।",
  },
  {
    "id": '১২',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের জাতীয় পতাকা দিবস কবে?",
    "answer": "উঃ- ২রা মার্চ।",
  },
  {
    "id": '১৩',
    "question": "প্রশ্নঃ ফারাক্কা লং মার্চ দিবস?",
    "answer": "উঃ- ১৬ মে।",
  },
  {
    "id": '১৪',
    "question": "প্রশ্নঃ ছয় দফা দিবস?",
    "answer": "উঃ- ৭ জুন।",
  },
  {
    "id": '১৫',
    "question": "প্রশ্নঃ পলাশি দিবস?",
    "answer": "উঃ- ২৩ জুন।",
  },
  {
    "id": '১৬',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের স্বাধীনতা ও জাতীয় দিবস কবে?",
    "answer": "উঃ- ২৬শে মার্চ।",
  },
  {
    "id": '১৭',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের জাতীয় গণহত্যা দিবস কবে?",
    "answer": "উঃ- ২৫শে মার্চ।",
  },
  {
    "id": '১৮',
    "question": "প্রশ্নঃ জাতীয় তামাকমুক্ত দিবস?",
    "answer": "উঃ- ৩১ মে।",
  },
  {
    "id": '১৯',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের জাতীয় শোক দিবস কবে?",
    "answer": "উঃ- ১৫ই আগস্ট।",
  },
  {
    "id": '২০',
    "question": "প্রশ্নঃ মুজিবনগর দিবস কবে পালিত হয়?",
    "answer": "উঃ- ১৭ই এপ্রিল।",
  },
  {
    "id": '২১',
    "question": "প্রশ্নঃ জাতীয় শিশু দিবস কবে?",
    "answer": "উঃ- ১৭ই মার্চ।",
  },
  {
    "id": '২২',
    "question": "প্রশ্নঃ জাতীয় শিক্ষা দিবস কবে?",
    "answer": "উঃ- ১৭ই সেপ্টেম্বর।",
  },
  {
    "id": '২৩',
    "question": "প্রশ্নঃ জাতীয় কন্যা শিশু দিবস?",
    "answer": "উঃ- ৩০ সেপ্টেম্বর।",
  },
  {
    "id": '২৪',
    "question": "প্রশ্নঃ জাতীয় যুব দিবস?",
    "answer": "উঃ- ১ নভেম্বর।",
  },
  {
    "id": '২৫',
    "question": "প্রশ্নঃ জেলহত্যা দিবস?",
    "answer": "উঃ- ৩ নভেম্বর।",
  },
  {
    "id": '২৬',
    "question": "প্রশ্নঃ সংবিধান দিবস?",
    "answer": "উঃ- ৪ নভেম্বর।",
  },
  {
    "id": '২৭',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের সশস্ত্র বাহিনী দিবস কবে?",
    "answer": "উঃ- ২১শে নভেম্বর।",
  },
  {
    "id": '২৮',
    "question": "প্রশ্নঃ জাতীয় আয়কর দিবস?",
    "answer": "উঃ- ৩০ নভেম্বর।",
  },
  {
    "id": '২৯',
    "question": "প্রশ্নঃ মুক্তিযোদ্ধা দিবস?",
    "answer": "উঃ- ১ ডিসেম্বর।",
  },
  {
    "id": '৩০',
    "question": "প্রশ্নঃ রোকেয়া দিবস?",
    "answer": "উঃ- ৯ ডিসেম্বর।",
  },
  {
    "id": '৩১',
    "question": "প্রশ্নঃ VAT/মূসক দিবস?",
    "answer": "উঃ- ১০ ডিসেম্বর।",
  },
  {
    "id": '৩২',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের শহিদ বুদ্ধিজীবী দিবস কবে?",
    "answer": "উঃ- ১৪ই ডিসেম্বর।",
  },
  {
    "id": '৩৩',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের বিজয় দিবস কবে?",
    "answer": "উঃ- ১৬ই ডিসেম্বর।",
  },
  {
    "id": '৩৪',
    "question": "প্রশ্নঃ জাতীয় কৃষি দিবস?",
    "answer": "উঃ- ১/পহেলা অগ্রহায়ণ (১৫ নভেম্বর)।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> nationalSubjectData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের জাতীয় প্রতীক কী?",
    "answer":
        "উঃ- উভয় পাশে ধানের শীষ বেষ্টিত পানিতে ভাসমান শাপলা এবং ওপরে পাটগাছের তিনটি পাতা। পাতার উভয় পাশে দুটি করে তারকা।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের জাতীয় ফুলের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- শাপলা।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের জাতীয় ফলের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- কাঁঠাল।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের জাতীয় পাখির নাম কী?",
    "answer": "উঃ- দোয়েল।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের জাতীয় পশুর নাম কী?",
    "answer": "উঃ- রয়েল বেঙ্গল টাইগার।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের জাতীয় মাছের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- ইলিশ।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের জাতীয় বন কী?",
    "answer": "উঃ- সুন্দরবন।",
  },
  {
    "id": '৮',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের জাতীয় কবি কে?",
    "answer": "উঃ- কাজী নজরুল ইসলাম।",
  },
  {
    "id": '৯',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের জাতীয় মসজিদের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- বায়তুল মোকাররম মসজিদ।",
  },
  {
    "id": '১০',
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের জাতীয় খেলার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- কাবাডি।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> educationData = [
  {
    "question": "(১) প্রশ্নঃ বাংলাদেশের শিক্ষার হার কোন বিভাগে বেশি?",
    "answer": "উঃ- ঢাকা।",
  },
  {
    "question": "(২) প্রশ্নঃ বাংলাদেশে প্রথম নিরক্ষরতামুক্ত জেলার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- মাগুরা।",
  },
  {
    "question": "(৩) প্রশ্নঃ বাংলাদেশের প্রথম নিরক্ষরতামুক্ত গ্রাম কোনটি?",
    "answer": "উঃ- কৃষ্টপুর গ্রাম (ঠাকুরগাঁও জেলা)।",
  },
  {
    "question": "(৪) প্রশ্নঃ বাংলাদেশের কত বছর বয়সে শিশুদের প্রাথমিক শিক্ষা শুরু হয়?",
    "answer": "উঃ- ৬ বছর বয়সে।",
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ সারাদেশে বাধ্যতামূলক প্রাথমিক শিক্ষা চালু হয় কত সালে?",
    "answer": "উঃ- ১৯৯৩ সালে।",
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশে প্রাথমিক বিদ্যালয়ের সংখ্যা কত?",
    "answer": "উঃ- ১ লক্ষ ৩৪ হাজার ১৪৭টি।",
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশে সরকারি বিশ্ববিদ্যালয় কতটি?",
    "answer": "উঃ- ৫২টি।",
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশে বর্তমানে (২০২৩ সালে) শিক্ষার হার কত?",
    "answer": "উঃ- ৭৫.২। (সূত্র: অর্থনৈতিক সমীক্ষা-২০২২]",
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশে এই পর্যন্ত কতটি 'শিক্ষা কমিশন' গঠিত হয়েছে?",
    "answer": "উঃ- ৫টি।",
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশে প্রথম 'শিক্ষা কমিশন' গঠিত হয় কত সালে?",
    "answer": "উঃ- ১৯৭২ সালে।",
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশে প্রথম 'জাতীয় শিক্ষা কমিশন' এর অপর নাম কী?",
    "answer": "উঃ- কুদরত-ই-খুদা শিক্ষা কমিশন।",
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশে প্রথম 'শিক্ষা কমিশন' এর প্রধান/চেয়ারম্যান কে ছিলেন?",
    "answer": "উঃ- ড. কুদরত-ই-খুদা।",
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশে সর্বশেষ 'জাতীয় শিক্ষানীতি' প্রণয়ন করা হয় কত সালে?",
    "answer": "উঃ- ২০১০ সালে।",
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ ঢাকা বিশ্ববিদ্যায় প্রতিষ্ঠার লক্ষ্যে কোন কমিশন গঠন করা হয়?",
    "answer": "উঃ- নাথান কমিশন",
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ পূর্ব বঙ্গ তথা বাংলাদেশের প্রথম সরকারি বিশ্ববিদ্যালয়ের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়।",
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় প্রতিষ্ঠিত হয় কবে?",
    "answer": "উঃ- ১৯২১ সালের ১ জুলাই।",
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয় প্রতিষ্ঠায় অগ্রণী ভূমিকা পালন করেন কে?",
    "answer": "উঃ- নওয়াব সলিমুল্লাহ।",
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের প্রথম ক্যাডেট কলেজ কোনটি?",
    "answer": "উঃ- ফৌজদারহাট ক্যাডেট কলেজ।",
  },
  {
    "question": "প্রশ্ন: বাংলাদেশের শিক্ষাবোর্ড কয়টি ও কী কী?",
    "answer": "উঃ- ১১টি। যথা- \n"
        "১. মাধ্যমিক ও উচ্চ মাধ্যমিক শিক্ষা বোর্ড, ঢাকা\n"
        "২. মাধ্যমিক ও উচ্চ মাধ্যমিক শিক্ষা বোর্ড, কুমিল্লা\n"
        "৩. মাধ্যমিক ও উচ্চ মাধ্যমিক শিক্ষা বোর্ড, রাজশাহী\n"
        "৪. মাধ্যমিক ও উচ্চ মাধ্যমিক শিক্ষা বোর্ড, যশোর\n"
        "০৫ . মাধ্যমিক ও উচ্চ মাধ্যমিক শিক্ষা বোর্ড, চট্টগ্রাম\n"
        "৬. মাধ্যমিক ও উচ্চ মাধ্যমিক শিক্ষা বোর্ড, সিলেট\n"
        "৭. মাধ্যমিক ও উচ্চ মাধ্যমিক শিক্ষা বোর্ড, বরিশাল\n"
        "৮. মাধ্যমিক ও উচ্চ মাধ্যমিক শিক্ষা বোর্ড, দিনাজপুর\n"
        "৯. মাধ্যমিক ও উচ্চ মাধ্যমিক শিক্ষা বোর্ড, ময়মনসিংহ\n"
        "১০. বাংলাদেশ মাদ্রাসা শিক্ষা বোর্ড, ঢাকা\n"
        "১১. কারিগরি শিক্ষা বোর্ড, ঢাকা\n"
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশের ক্যাডেট কলেজ কয়টি ও কী কী?",
    "answer": "উঃ- ১২টি। যথা-\n"
        "১. ফৌজদারহাট ক্যাডেট কলেজ, চট্টগ্রাম\n"
        "২. মির্জাপুর ক্যাডেট কলেজ, টাঙ্গাইল\n"
        "৩. ঝিনাইদহ ক্যাডেট কলেজ, ঝিনাইদহ\n"
        "৪. রাজশাহী ক্যাডেট কলেজ, রাজশাহী\n"
        "৫. সিলেট ক্যাডেট কলেজ, সিলেট\n"
        "৬. রংপুর ক্যাডেট কলেজ, রংপুর\n"
        "৭. বরিশাল ক্যাডেট কলেজ, বরিশাল\n"
        "৮. পাবনা ক্যাডেট কলেজ, পাবনা\n"
        "৯. ময়মনসিংহ গার্লস ক্যাডেট কলেজ, ময়মনসিংহ\n"
        "১০. কুমিল্লা ক্যাডেট কলেজ, কুমিল্লা\n"
        "১১ . ফেনী গার্লস ক্যাডেট কলেজ, ফেনী\n"
        "১২. জয়পুরহাট গার্লস ক্যাডেট কলেজ, জয়পুরহাট।\n"
  },
  {
    "question": "প্রশ্নঃ বাংলাদেশে মহিলা ক্যাডেট কলেজ কয়টি ও কী কী?",
    "answer": "উঃ- তিনটি। এগুলো হলো-\n"
        "১. ময়মনসিংহ গার্লস ক্যাডেট কলেজ\n"
        "২. জয়পুরহাট গার্লস ক্যাডেট কলেজ\n"
        "৩. ফেনী গার্লস ক্যাডেট কলেজ\n"
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> tributesData = [
  {
    "id": "১",
    "question": "বাংলাদেশের কোন আদিবাসী জনসংখ্যায় বেশি?",
    "answer": "উঃ- চাকমা।",
  },
  {
    "id": "২",
    "question": "চাকমারা কোথায় কোথায় বাস করে?",
    "answer": "উঃ- চট্টগ্রাম, পার্বত্য চট্টগ্রাম, রাঙামাটি, খাগড়াছড়ি ও বান্দরবান জেলায়।",
  },
  {
    "id": "৩",
    "question": "বাংলাদেশের মাতৃতান্ত্রিক আদিবাসী কারা?",
    "answer": "উঃ- গারো, খাসিয়া ও সাঁওতাল।",
  },
  {
    "id": "৪",
    "question": "বাংলাদেশের পিতৃপ্রধান আদিবাসী কারা?",
    "answer": "উঃ- মারমা ও হাজং।",
  },
  {
    "id": "৫",
    "question": "রাজবংশী' আদিবাসী কোথায় বাস করে?",
    "answer": "উঃ- রংপুর ও রাজশাহী জেলায়।",
  },
  {
    "id": "৬",
    "question": "আদিবাসীরা সবচেয়ে বেশি বাস করে কোথায়?",
    "answer": "উঃ- রাঙামাটি, বান্দরবান ও খাগড়াছড়ি জেলায়।",
  },
  {
    "id": "৭",
    "question": "মুরংদের দেবতার নাম কী?",
    "answer": "উঃ-ওরাং।",
  },
  {
    "id": "৮",
    "question": "মুরংদের উৎসবের নাম কী?",
    "answer": "উঃ-চিয়াছট।",
  },
  {
    "id": "৯",
    "question": "চাকমাদের বর্ষবরণ অনুষ্ঠানকে কী বলে?",
    "answer": "উঃ-বিজু।",
  },
  {
    "id": "১০",
    "question": "ত্রিপুরাদের বর্ষবরণ অনুষ্ঠানকে কী বলে?",
    "answer": "উঃ- বৈসু।",
  },
  {
    "id": "১১",
    "question": "মারমাদের বর্ষবরণ অনুষ্ঠানকে কী বলে?",
    "answer": "উঃ- সাংগ্রাই।",
  },
  {
    "id": "১২",
    "question": "বৈসাবি' কী?",
    "answer": "উঃ- আদিবাসী সমাজের বর্ষবরণ উৎসব।",
  },
  {
    "id": "১৩",
    "question": "বৈসাবি' উৎসব কারা পালন করে?",
    "answer": "উঃ- ত্রিপুরা, মারমা, চাকমা।",
  },
  {
    "id": "১৪",
    "question": "বাংলাদেশে বসবাসকারী একমাত্র মুসলিম আদিবাসী কারা?",
    "answer": "উঃ- পাঙন (সিলেট বিভাগ)।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> firstInBDData = [
  {
    "id": "১",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম রাষ্ট্রপতি কে ছিলেন?",
    "answer": "উঃ- বঙ্গবন্ধু শেখ মুজিবুর রহমান।",
  },
  {
    "id": "২",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম অস্থায়ী রাষ্ট্রপতির নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- সৈয়দ নজরুল ইসলাম",
  },
  {
    "id": "৩",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম উপরাষ্ট্রপতি কে ছিলেন?",
    "answer": "উঃ- সৈয়দ নজরুল ইসলাম।",
  },
  {
    "id": "৪",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম প্রধানমন্ত্রী কে ছিলেন?",
    "answer": "উঃ- তাজউদ্দীন আহমদ।",
  },
  {
    "id": "৫",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম পররাষ্ট্রমন্ত্রী কে ছিলেন?",
    "answer": "উঃ- খন্দকার মোশতাক আহমেদ।",
  },
  {
    "id": "৬",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম স্বরাষ্ট্রমন্ত্রী কে ছিলেন?",
    "answer": "উঃ- এ এইচ এম কামারুজ্জামান।",
  },
  {
    "id": "৭",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম অর্থমন্ত্রীর নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- ক্যাপ্টেন এম. মনসুর আলী",
  },
  {
    "id": "৮",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম প্রধান সেনাপতি কে ছিলেন?",
    "answer": "উঃ- মহম্মদ আতাউল গণি ওসমানী।",
  },
  {
    "id": "৯",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম বিমানবাহিনী প্রধানের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- এ কে খন্দকার",
  },
  {
    "id": "১০",
    "question": "স্বাধীন বাংলাদেশের জাতীয় সংসদের প্রথম স্পিকার কে ছিলেন?",
    "answer": "উঃ- মোহাম্মদ উল্লাহ ।",
  },
  {
    "id": "১১",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম প্রধান বিচারপতি কে ছিলেন?",
    "answer": "উঃ- এ এস এম সায়েম।",
  },
  {
    "id": "১২",
    "question": "বাংলাদেশ ব্যাংকের প্রথম গভর্নর কে ছিলেন?",
    "answer": "উঃ- এ এন এম হামিদুল্লাহ।",
  },
  {
    "id": "১৩",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম  নারী স্পিকার কে ছিলেন?",
    "answer": "উঃ- শিরীন শারমিন চৌধুরী।",
  },
  {
    "id": "১৪",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম মহিলা সচিবের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- জাকিয়া সুলতানা।",
  },
  {
    "id": "১৫",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম অ্যাটর্নি জেনারেলের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- এম এইচ খন্দকার",
  },
  {
    "id": "১৬",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম জাতীয় সংসদ নির্বাচন কবে অনুষ্ঠিত হয় ?",
    "answer": "উঃ- ৭ মার্চ, ১৯৭৩",
  },
  {
    "id": "১৭",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম মহিলা পাইলটের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- কানিজ ফাতেমা রোকসানা।",
  },
  {
    "id": "১৮",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম মহিলা ব্রিগেডিয়ারের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- সুরাইয়া রহমান",
  },
  {
    "id": "১৯",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম নির্বাচন কমিশনারের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- বিচারপতি মোহাম্মদ  ইদ্রিস",
  },
  {
    "id": "২০",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম বিশ্ববিদ্যালয় কোনটি ?",
    "answer": "উঃ- ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়",
  },
  {
    "id": "২১",
    "question": "ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রথম ভিসির নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- স্যার পি জে হার্টস",
  },
  {
    "id": "২২",
    "question": "ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রথম মুসলিম ভিসির নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- স্যার এ এফ রহমান",
  },
  {
    "id": "২৩",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম নৌ রণতরীর নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- বি এন এস পদ্মা",
  },
  {
    "id": "২৪",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম মহিলা কূটনীতিক কে ?",
    "answer": "উঃ- তাহমিনা খান ডলি",
  },
  {
    "id": "২৫",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম মহিলা অভিনেত্রীর নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- বনানী চৌধুরী",
  },
  {
    "id": "২৬",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম পতাকা উত্তোলন করা হয় কবে ?",
    "answer": "উঃ- ২ মার্চ, ১৯৭১ (ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়) ।",
  },
  {
    "id": "২৭",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম গ্র্যান্ড মাস্টারের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- নিয়াজ  মোর্শেদ",
  },
  {
    "id": "২৮",
    "question": "বাংলাদেশে প্রথম বিমান চালু করা হয় কবে ?",
    "answer": "উঃ- ৪ ফেব্রুয়ারি, ১৯৭২",
  },
  {
    "id": "২৯",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম মুদ্রা চালু করা হয় কবে ?",
    "answer": "উঃ- ৪ মার্চ, ১৯৭২",
  },
  {
    "id": "৩০",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম জাদুঘর কোনটি ?",
    "answer": "উঃ- বরেন্দ্র জাদুঘর (১৯১০)",
  },
  {
    "id": "৩১",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম বাণিজ্য জাহাজের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- বাংলার দূত।",
  },
  {
    "id": "৩২",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম মহিলা ব্যারিস্টারের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- রাবেয়া ভুইয়া হাইকোর্টের",
  },
  {
    "id": "৩৩",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম মুসলিম বিচারপতির নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- সৈয়দ মাহমুদ",
  },
  {
    "id": "৩৪",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম পতাকা উত্তোলনকারী কে ?",
    "answer": "উঃ- আ স ম আব্দুর রব",
  },
  {
    "id": "৩৫",
    "question": "বাংলাদেশে প্রথম রঙিন টেলিভিশন কার্যক্রম শুরু করে কবে ?",
    "answer": "উঃ- ১ ডিসেম্বর, ১৯৮০",
  },
  {
    "id": "৩৬",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম ডিজিটাল টেলিফোন চালু হয় কবে ?",
    "answer": "উঃ- ৪ জানুয়ারি, ১৯৯০",
  },
  {
    "id": "৩৭",
    "question": "সারদা পুলিশ একাডেমির প্রথম অধ্যক্ষের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- মেজর চেলসি",
  },
  {
    "id": "৩৮",
    "question": "বাংলাদেশকে স্বীকৃতিদানকারী প্রথম আরব দেশ কোনটি ?",
    "answer": "উঃ- ইরাক",
  },
  {
    "id": "৩৯",
    "question": "বাংলাদেশকে স্বীকৃতিদানকারী প্রথম অনারব মুসলিম দেশ কোনটি ?",
    "answer": "উঃ- সেনেগাল",
  },
  {
    "id": "৪০",
    "question": "বাংলাদেশকে স্বীকৃতিদানকারী প্রথম অনারব এশীয় মুসলিম দেশ কোনটি ?",
    "answer": "উঃ- ইন্দোনেশিয়া, মালয়েশিয়া",
  },
  {
    "id": "৪১",
    "question": "বাংলাদেশকে স্বীকৃতিদানকারী প্রথম আফ্রিকান দেশ কোনটি ?",
    "answer": "উঃ- সেনেগাল",
  },
  {
    "id": "৪২",
    "question": "গণপরিষদের প্রথম অধিবেশন বসে কবে ?",
    "answer": "উঃ- ১০ এপ্রিল, ১৯৭২",
  },
  {
    "id": "৪৩",
    "question": "ঢাকা প্রথম বাংলার রাজধানী হয় কবে ?",
    "answer": "উঃ- ১৬১০ সালে",
  },
  {
    "id": "৪৪",
    "question": "বাংলাদেশে প্রথম আদমশুমারি হয় কবে ?",
    "answer": "উঃ- ১৯৭৪ সালে",
  },
  {
    "id": "৪৫",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম ক্যাডেট কলেজ কোনটি ?",
    "answer": "উঃ- ফৌজদারহাট ক্যাডেট কলেজ (চট্টগ্রাম)।",
  },
  {
    "id": "৪৬",
    "question": "বাংলাদেশকে স্বীকৃতিদানকারী প্রথম দেশ কোনটি ?",
    "answer": "উঃ- ভারত (৬ ডিসেম্বর, ১৯৭১)",
  },
  {
    "id": "৪৭",
    "question": "গণপরিষদের প্রথম স্পিকারের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- শাহ আব্দুল হামিদ।",
  },
  {
    "id": "৪৮",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম বাংলা ছায়াছবির নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- মুখ ও মুখােশ।",
  },
  {
    "id": "৪৯",
    "question": "কোন বিদেশী প্রধানমন্ত্রী বাংলাদেশে প্রথম সফর করেন ?",
    "answer": "উঃ- ইন্দিরা গান্ধী (ভারত)",
  },
  {
    "id": "৫০",
    "question": "কবে প্রথম বাংলাদেশ বিমান সংস্থা গঠন করা হয় ?",
    "answer": "উঃ- ১৯৭২ সালে",
  },
  {
    "id": "৫১",
    "question": "প্রথম অস্থায়ী সরকার শপথ গ্রহণ করেন কবে ?",
    "answer": "উঃ- ১৭ এপ্রিল, ১৯৭১ সালে",
  },
  {
    "id": "৫২",
    "question": "জনগণের প্রত্যক্ষ ভােটে প্রথম রাষ্ট্রপতি নির্বাচন অনুষ্ঠিত হয় ?",
    "answer": "উঃ- ১৯৭৮ সালে",
  },
  {
    "id": "৫৩",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম মহিলা ব্যাংকিং মহাব্যবস্থাপকের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- আনিসা হামেদ",
  },
  {
    "id": "৫৪",
    "question": "ঢাকা সিটি কর্পোরেশনের প্রথম নির্বাচিত মেয়রের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- মােহাম্মদ হানিফ",
  },
  {
    "id": "৫৫",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম মহিলা বিচারপতির নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- নাজমুন আরা সুলতানা",
  },
  {
    "id": "৫৬",
    "question": "সুপ্রীম কোর্টের আপিল বিভাগের প্রথম মহিলা বিচারপতির নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- নাজমুন আরা সুলতানা",
  },
  {
    "id": "৫৭",
    "question": "ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রথম উপ-মহাদেশীয় ভিসির নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- স্যার এ এফ রহমান",
  },
  {
    "id": "৫৮",
    "question": "বাংলাদেশ বিশ্বকাপ ক্রিকেটে প্রথম খেলে কোন দলের সাথে ?",
    "answer": "উঃ- নিউজিল্যান্ড",
  },
  {
    "id": "৫৯",
    "question": "বিশ্বকাপ ক্রিকেটে বাংলাদেশের প্রথম অধিনায়কের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- আমিনুল ইসলাম বুলবুল",
  },
  {
    "id": "৬০",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম নিরক্ষরমুক্ত জেলা কোনটি ?",
    "answer": "উঃ- মাগুরা",
  },
  {
    "id": "৬১",
    "question": "বাংলাদেশ অলিম্পিকে প্রথম অংশগ্রহণ করেন কবে ?",
    "answer": "উঃ- ১৯৮৪ সালে (লস অ্যাঞ্জেলেস)",
  },
  {
    "id": "৬২",
    "question": "বাংলাদেশ কমনওয়েলথ গেমসে প্রথম অংশগ্রহণ করেন কবে ?",
    "answer": "উঃ- ১৯৭৮ সালে",
  },
  {
    "id": "৬৩",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম জাতীয় ফুটবল দলের অধিনায়কের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- জাকারিয়া পিন্টু",
  },
  {
    "id": "৬৪",
    "question": "বাংলাদেশ বিশ্বকাপ ক্রিকেটে প্রথম অংশগ্রহণ করেন কবে ?",
    "answer": "উঃ- ১৯৯৯ (৭ম বিশ্বকাপ)",
  },
  {
    "id": "৬৫",
    "question": "কোন দলের বিপক্ষে বাংলাদেশ বিশ্বকাপ ক্রিকেটে প্রথম জয়লাভ করেন ?",
    "answer": "উঃ- স্কটল্যান্ড",
  },
  {
    "id": "৬৬",
    "question": "কোন দলের বিপক্ষে বাংলাদেশ প্রথম টেস্ট জয় করেন ?",
    "answer": "উঃ- জিম্বাবুয়",
  },
  {
    "id": "৬৭",
    "question": "কোন দলের বিপক্ষে বাংলাদেশ প্রথম টেস্ট সিরিজ জয়লাভ করেন ?",
    "answer": "উঃ- জিম্বাবুয়",
  },
  {
    "id": "৬৮",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম সিটি মহিলা মেয়রের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- ডা. সেলিনা হায়াৎ আইভি",
  },
  {
    "id": "৬৯",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম এভারেস্ট বিজয়ীর নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- মুসা ইব্রাহিম (২৩ মে, ২০১০)",
  },
  {
    "id": "৭০",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম এভারেস্ট বিজয়ী নারীর নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- নিশাত মজুমদার (১৯ মে, ২০১২)।",
  },
  {
    "id": "৭১",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম নারী প্যারাট্রুপারের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- জান্নাতুল ফেরদৌস।",
  },
  {
    "id": "৭২",
    "question": "পাবলিক বিশ্ববিদ্যালয়ে প্রথম নারী ভি সি কে ?",
    "answer": "উঃ- অধ্যাপক ড. ফারজানা ইসলাম (জাহাঙ্গীরনগর বিশ্ববিদ্যালয়)",
  },
  {
    "id": "৭৩",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম নারী স্পিকারের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- ড. শিরিন শারমিন চৌধুরী",
  },
  {
    "id": "৭৪",
    "question": "উপমহাদেশের প্রথম কর আর্কাইভ কোথায় ?",
    "answer": "উঃ- বাংলাদেশে",
  },
  {
    "id": "৭৫",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম মুসলিম মহিলা চিকিৎসা বিজ্ঞানীর নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- ডা. জোহরা বেগম কাজী",
  },
  {
    "id": "৭৬",
    "question": "ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়ের প্রথম ছাত্রীর নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- লীলা নাগ",
  },
  {
    "id": "৭৭",
    "question": "বাংলাদেশের প্রথম মহিলা জাতীয় অধ্যাপকের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- ড. সুফিয়া আহমেদ",
  },
  {
    "id": "৭৮",
    "question": "বাংলাদেশ বিমানবাহিনীর প্রথম সামরিক নারী বৈমানিকের নাম কি ?",
    "answer": "উঃ- নাইমা হক ও তামান্না-ই লুৎফি",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> bigSmallInBDData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় গ্রামের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- বানিয়াচং (হবিগঞ্জ জেলা)।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় থানার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- শ্যামনগর।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় জেলার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- রাঙামাটি।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় শহর",
    "answer": "উঃ- ঢাকা শহর।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় বিভাগ কোনটি?",
    "answer": "উঃ- চট্টগ্রাম বিভাগ।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় বাঁধের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- কাপ্তাই বাঁধ।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় ঈদগাহ ময়দান কোনটি?",
    "answer": "উঃ- গোর-এ শহিদ মাঠ, দিনাজপুর।",
  },
  {
    "id": '৮',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় চিনিকল কোনটি?",
    "answer": "উঃ- কেরু অ্যান্ড কোম্পানি, দর্শনা, চুয়াডাঙ্গা।",
  },
  {
    "id": '৯',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় দ্বীপের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- ভোলা।",
  },
  {
    "id": '১০',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় রেলজংশন কোনটি?",
    "answer": "উঃ- ঈশ্বরদী রেলজংশন, পাবনা।",
  },
  {
    "id": '১১',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় রেলস্টেশন কোনটি?",
    "answer": "উঃ- কমলাপুর রেলস্টেশন, ঢাকা।",
  },
  {
    "id": '১২',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় সার কারখানা কোনটি?",
    "answer": "উঃ- যমুনা সার কারখানা, জামালপুর।",
  },
  {
    "id": '১৩',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় হাসপাতাল কোনটি?",
    "answer": "উঃ- ঢাকা মেডিকেল কলেজ হাসপাতাল।",
  },
  {
    "id": '১৪',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় তাপ বিদ্যুৎ কেন্দ্রের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- ভেড়ামারা তাপ বিদ্যুৎ কেন্দ্র, কুষ্টিয়া।",
  },
  {
    "id": '১৫',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় জাদুঘরের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- বাংলাদেশ জাতীয় জাদুঘর।",
  },
  {
    "id": '১৬',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় বিমানবন্দর কোনটি?",
    "answer": "উঃ- হযরত শাহজালাল আন্তর্জাতিক বিমানবন্দর, ঢাকা।",
  },
  {
    "id": '১৭',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় স্টেডিয়াম কোনটি?",
    "answer": "উঃ- বঙ্গবন্ধু জাতীয় স্টেডিয়াম, ঢাকা।",
  },
  {
    "id": '১৮',
    "question": "বাংলাদেশের সর্বোচ্চ বিদ্যাপীঠ বলা হয় কোনটিকে?",
    "answer": "উঃ- ঢাকা বিশ্ববিদ্যালয়কে।",
  },
  {
    "id": '১৯',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় বিলের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- চলন বিল।",
  },
  {
    "id": '২০',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় গ্রন্থাগার কোনটি?",
    "answer": "উঃ- সুফিয়া কামাল জাতীয় গণগ্রন্থাগার, ঢাকা।",
  },
  {
    "id": '২১',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় সমুদ্র বন্দর কোনটি?",
    "answer": "উঃ- চট্টগ্রাম সমুদ্র বন্দর।",
  },
  {
    "id": '২২',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় হাওর কোনটি?",
    "answer": "উঃ- হাকালুকি হাওর।",
  },
  {
    "id": '২৩',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় পার্ক কোনটি?",
    "answer": "উঃ- রমনা পার্ক।",
  },
  {
    "id": '২৪',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় মসজিদ কোনটি?",
    "answer": "উঃ- বায়তুল মোকাররম মসজিদ।",
  },
  {
    "id": '২৫',
    "question": "বাংলাদেশের বৃহত্তম একক বনভূমি?",
    "answer": "উঃ- সুন্দরবন।",
  },
  {
    "id": '২৬',
    "question": "বৃহত্তম উদ্যান?",
    "answer": "উঃ- সোহরাওয়ার্দী উদ্যান, ঢাকা (৬৮ একর)",
  },
  {
    "id": '২৭',
    "question": "বাংলাদেশের বৃহত্তম নদী",
    "answer": "উঃ- মেঘনা (৩৩০ কিমি)।",
  },
  {
    "id": '২৮',
    "question": "বাংলাদেশের বৃহত্তম সেচ প্রকল্প",
    "answer": "উঃ- তিস্তা সেচ প্রকল্প।",
  },
  {
    "id": '২৯',
    "question": "বাংলাদেশের বৃহত্তম স্থলবন্দর",
    "answer": "উঃ- বেনাপোল।",
  },
  {
    "id": '৩০',
    "question": "বাংলাদেশের বৃহত্তম চক্ষু হাসপাতাল",
    "answer": "উঃ- চক্ষু হাসপাতাল, চট্টগ্রাম।",
  },
  {
    "id": '৩১',
    "question": "বাংলাদেশের বৃহত্তম ব্যাংক",
    "answer": "উঃ- বাংলাদেশ ব্যাংক।",
  },
  {
    "id": '৩২',
    "question": "বাংলাদেশের বৃহত্তম সিনেমা হল",
    "answer": "উঃ- মনিহার, যশোর।",
  },
  {
    "id": '৩৩',
    "question": "বাংলাদেশের বৃহত্তম হোটেল",
    "answer": "উঃ- হোটেল সোনারগাঁও, ঢাকা।",
  },
  {
    "id": '৩৪',
    "question": "বাংলাদেশের বৃহত্তম গ্যাসক্ষেত্র",
    "answer": "উঃ- তিতাস, ব্রাহ্মণবাড়িয়া।",
  },
  {
    "id": '৩৫',
    "question": "বাংলাদেশের দীর্ঘতম রেল সেতু",
    "answer": "উঃ- হার্ডিঞ্জ ব্রীজ (১৭৯৬ মি.)।",
  },
  {
    "id": '৩৬',
    "question": "বাংলাদেশের দীর্ঘতম সমুদ্র সৈকত",
    "answer": "উঃ- কক্সবাজার (পৃথিবীর মধ্যে দীর্ঘতম)।",
  },
  {
    "id": '৩৭',
    "question": "বাংলাদেশের সর্বোচ্চ পর্বত শৃঙ্গ",
    "answer": "উঃ- কেওক্রাডং (৩১৭২ ফুট )।",
  },
  {
    "id": '৩৮',
    "question": "বাংলাদেশের সর্বোচ্চ পাহাড়",
    "answer": "উঃ- গারো পাহাড়, ময়মনসিংহ।",
  },
  {
    "id": '৩৯',
    "question": "বাংলাদেশের সর্বোচ্চ বৃক্ষ",
    "answer": "উঃ- বৈলাম (প্রায় ৬১ মিটার)।",
  },
  {
    "id": '৪০',
    "question": "বাংলাদেশের সর্বোচ্চ বৃষ্টিপাত",
    "answer": "উঃ- লালখান, সিলেট (৩৮৭৭ মিমি)।",
  },
  {
    "id": '৪১',
    "question": "বাংলাদেশের প্রশস্ততম নদী",
    "answer": "উঃ- মেঘনা।",
  },
  {
    "id": '৪২',
    "question": "বাংলাদেশের ক্ষুদ্রতম থানা",
    "answer": "উঃ- সূত্রাপুর ও কোতোয়ালি, ঢাকা (২.৫৯ বর্গ কিমি)।",
  },
  {
    "id": '৪৩',
    "question": "বাংলাদেশের ক্ষুদ্রতম জেলা",
    "answer": "উঃ- নারায়ণগঞ্জ (৬৮৩.১৪ বর্গ কিমি)।",
  },
  {
    "id": '৪৪',
    "question": "বাংলাদেশের ক্ষুদ্রতম বিভাগ",
    "answer": "উঃ- সিলেট (১২,৫৯৬ বর্গ কিমি)।",
  },
  {
    "id": '৪৫',
    "question": "বাংলাদেশের সর্বনিম্ন বৃষ্টিপাত",
    "answer": "উঃ- লালপুর, নাটোর।",
  },
  {
    "id": '৪৬',
    "question": "বাংলাদেশের উষ্ণতম স্থান",
    "answer": "উঃ- রাজশাহীর লালপুর (৪৫.১ ডিগ্রি)।",
  },
  {
    "id": '৪৭',
    "question": "বাংলাদেশের শীতলতম স্থান",
    "answer": "উঃ- সিলেটের শ্রীমঙ্গল (২.৮ ডিগ্রি)।",
  },
  {
    "id": '৪৮',
    "question": "বাংলাদেশের  বৃহত্তম কন্টেইনার জাহাজ?",
    "answer": "উঃ- বাংলার দূত",
  },
  {
    "id": '৪৯',
    "question": "বৃহত্তম অফিস ?",
    "answer": "উঃ- বাংলাদেশ সচিবালয় অফিস",
  },
  {
    "id": '৫০',
    "question": "বৃহত্তম ইউনিয়ন (আয়তনে)?",
    "answer": "উঃ- সাজেক, বাঘাইছড়ি, রাঙ্গামাটি",
  },
  {
    "id": '৫১',
    "question": "বৃহত্তম ইউনিয়ন (জনসংখ্যায়)?",
    "answer": "উঃ-ধামসোনা, সাভার, ঢাকা ",
  },
  {
    "id": '৫২',
    "question": "বাংলাদেশের  বৃহত্তম ইপিজেড?",
    "answer": "উঃ- মীরসরাই ইপিজেড, চট্টগ্রাম (১১৫০ একর)",
  },
  {
    "id": '৫৩',
    "question": "বাংলাদেশের  বৃহত্তম ইস্পাত (স্টিল) কারখানা?",
    "answer": "উঃ- বিএসআরএম স্টিল কারখানা, চট্টগ্রাম",
  },
  {
    "id": '৫৪',
    "question": "বাংলাদেশের  বৃহত্তম উপজাতি (জনসংখ্যায়)?",
    "answer": "উঃ- চাকমা",
  },
  {
    "id": '৫৫',
    "question": "বাংলাদেশের  বৃহত্তম কবরস্থান?",
    "answer": "উঃ- আজিমপুর কবরস্থান, ঢাকা",
  },
  {
    "id": '৫৬',
    "question": "বাংলাদেশের  বৃহত্তম কয়লাখনি?",
    "answer": "উঃ- বড়পুকুরিয়া কয়লাখনি, দিনাজপুর",
  },
  {
    "id": '৫৭',
    "question": "বাংলাদেশের  বৃহত্তম কাগজ কল?",
    "answer": "উঃ- কর্ণফুলী পেপার মিল, চন্দ্রঘোনা, রাঙ্গামাটি",
  },
  {
    "id": '৫৮',
    "question": "বাংলাদেশের  বৃহত্তম কারাগার?",
    "answer": "উঃ- কাশিমপুর কারাগার, গাজীপুর",
  },
  {
    "id": '৫৯',
    "question": "বাংলাদেশের  বৃহত্তম কৃষি খামার?",
    "answer": "উঃ- দত্তনগর কৃষি ফার্ম, ঝিনাইদহ",
  },
  {
    "id": '৬০',
    "question": "বাংলাদেশের বৃহত্তম ক্যাডেট কলেজ?",
    "answer": "উঃ- ফৌজদারহাট ক্যাডেট কলেজ (চট্টগ্রাম, ১৮৫ একর)",
  },
  {
    "id": '৬১',
    "question": "বাংলাদেশের বহত্তম গির্জা?",
    "answer": "উঃ- এপিফানী গির্জা , বরিশাল",
  },
  {
    "id": '৬২',
    "question": "দীর্ঘতম উড়াল সেতু (ফ্লাইওভার)?",
    "answer": "উঃ- মেয়র মোহাম্মদ হানিফ ফ্লাইওভার, ঢাকা (১০.৬ কি.মি)",
  },
  {
    "id": '৬৩',
    "question": "দীর্ঘতম এক্সপ্রেসওয়ে (প্রথম ও দীর্ঘতম)?",
    "answer": "উঃ- ঢাকা-মাওয়া-ভাঙ্গা এক্সপ্রেসওয়ে",
  },
  {
    "id": '৬৪',
    "question": "দীর্ঘতম মেরিন রোড?",
    "answer": "উঃ- কক্সবাজার",
  },
  {
    "id": '৬৫',
    "question": "দীর্ঘতম রেল রুট?",
    "answer": "উঃ- ঢাকা-খুলনা",
  },
  {
    "id": '৬৬',
    "question": "দীর্ঘতম রেল সেতু (সড়কসেতু সহ)?",
    "answer": "উঃ- পদ্মা সেতু (৬.১৫ কিমি)",
  },
  {
    "id": '৬৭',
    "question": "দীর্ঘতম রেলওয়ে প্লাটফর্ম?",
    "answer": "উঃ- কমলাপুর, ঢাকা",
  },
  {
    "id": '৬৮',
    "question": "দীর্ঘতম সড়ক সেতু?",
    "answer": "উঃ- পদ্মাসেতু (৬.১৫ কিমি)",
  },
  {
    "id": '৬৯',
    "question": "দীর্ঘতম সংসদ ?",
    "answer": "উঃ- পঞ্চম জাতীয় সংসদ",
  },
  {
    "id": '৭০',
    "question": "দীর্ঘতম সীমান্ত?",
    "answer": "উঃ- রাঙ্গামাটি সীমান্ত",
  },
  {
    "id": '৭১',
    "question": "বাংলাদেশের উচ্চতম জলপ্রপাত?",
    "answer": "উঃ- মাধবকুন্ড জলপ্রপাত, মৌলভীবাজার",
  },
  {
    "id": '৭২',
    "question": "বাংলাদেশের উচ্চতম ঝরনা?",
    "answer": "উঃ- বাকলাই ঝরনা (৩৯০ ফুট)",
  },
  {
    "id": '৭৩',
    "question": "উচ্চতম ভবন/দালান?",
    "answer": "উঃ- সিটি সেন্টার (৩৭ তলা) - ১৭১ মিটার , মতিঝিলে অবস্থিত।",
  },
  {
    "id": '৭৪',
    "question": "উচ্চতম ভাস্কর্য?",
    "answer": "উঃ- স্বাধীনতার সংগ্রাম (ঢাকা)",
  },
  {
    "id": '৭৫',
    "question": "উচ্চতম শহিদ মিনার?",
    "answer": "উঃ- জাহাঙ্গীরনগর বিশ্ববিদ্যালয় শহিদ মিনার, ঢাকা",
  },
  {
    "id": '৭৬',
    "question": "ক্ষুদ্রতম ইউনিয়ন (জনসংখ্যায়)?",
    "answer": "উঃ- সেন্ট মার্টিন, কক্সবাজার",
  },
  {
    "id": '৭৭',
    "question": "ক্ষুদ্রতম উপজেলা (আয়তনে)?",
    "answer": "উঃ- বন্দর, নারায়ণগঞ্জ",
  },
  {
    "id": '৭৮',
    "question": "ক্ষুদ্রতম উপজেলা (জনসংখ্যায়)?",
    "answer": "উঃ- থানচি, বান্দরবান",
  },
  {
    "id": '৭৯',
    "question": "ক্ষুদ্রতম গ্যাসক্ষেত্র?",
    "answer": "উঃ- বেগমগঞ্জ, নোয়াখালী",
  },
  {
    "id": '৮০',
    "question": "ক্ষুদ্রতম গ্রাম?",
    "answer": "উঃ- শ্রীমুখ, বিশ্বনাথ, সিলেট",
  },
  {
    "id": '৮১',
    "question": "ক্ষুদ্রতম জেলা (আয়তনে)?",
    "answer": "উঃ- নারায়ণগঞ্জ (৬৮৩.১৪ বর্গ কিমি)",
  },
  {
    "id": '৮২',
    "question": "ক্ষুদ্রতম জেলা (জনসংখ্যায়)?",
    "answer": "উঃ- বান্দরবান ।",
  },
  {
    "id": '৮৩',
    "question": "ক্ষুদ্রতম থানা (আয়তনে)?",
    "answer": "উঃ- সূত্রাপুর ও কোতোয়ালি, ঢাকা (২.৫৯ বর্গ কিমি)",
  },
  {
    "id": '৮৪',
    "question": "ক্ষুদ্রতম থানা (জনসংখ্যায়)?",
    "answer": "উঃ- বিমানবন্দ, ঢাকা?",
  },
  {
    "id": '৮৫',
    "question": "ক্ষুদ্রতম দ্বীপ?",
    "answer": "উঃ- ছেঁড়াদ্বীপ, টেকনাফ, কক্সবাজার (৩ বর্গ কি.মি)",
  },
  {
    "id": '৮৬',
    "question": "ক্ষুদ্রতম নদী?",
    "answer": "উঃ- গোবরা (৪ কি.মি)",
  },
  {
    "id": '৮৭',
    "question": "ক্ষুদ্রতম পৌরসভা (আয়তনে)?",
    "answer": "উঃ- বানারীপাড়া, বরিশাল",
  },
  {
    "id": '৮৮',
    "question": "ক্ষুদ্রতম পৌরসভা (জনসংখ্যায়)?",
    "answer": "উঃ- ভেদরগঞ্জ, শরীয়তপুর",
  },
  {
    "id": '৮৯',
    "question": "ক্ষুদ্রতম বিভাগ (আয়তনে)?",
    "answer": "উঃ- ময়মনসিংহ (১০৮৬৮ বর্গ কি.মি)",
  },
  {
    "id": '৯০',
    "question": "ক্ষুদ্রতম রেলওয়ে জংশন?",
    "answer": "উঃ- ফতেহাবাদ, চট্টগ্রাম",
  },
  {
    "id": '৯১',
    "question": "ক্ষুদ্রতম রেলওয়ে স্টেশন?",
    "answer": "উঃ- ফতেহাবাদ, চট্টগ্রাম",
  },
  {
    "id": '৯২',
    "question": "ক্ষুদ্রতম সিটি কর্পোরেশন (আয়তনে)?",
    "answer": "উঃ- সিলেট",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> riverHillData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় পাহাড়শ্রেণির নাম কী?",
    "answer": "উঃ- গারো পাহাড়।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "গারো পাহাড় কোন জেলায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- ময়মনসিংহ।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "বাংলাদেশের কোন পাহাড়ে ইউরেনিয়াম পাওয়া গেছে?",
    "answer": "উঃ- সিলেটের কুলাউড়া পাহাড়ে। ",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "লালমাই পাহাড় কোন জেলায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- কুমিল্লা জেলায়।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "খাগড়াছড়ি জেলার সবচেয়ে উঁচু পাহাড় কোনটি?",
    "answer": "উঃ- আলুটিলা।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "চিম্বুক পাহাড় কোথায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- বান্দরবান জেলায়",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "চন্দ্রনাথ পাথাড় কোথায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- চট্টগ্রামের সীতাকুণ্ডে।",
  },
  {
    "id": '৮',
    "question": "বাংলাদেশের পাহাড়সমূহ গঠিত হয় কোন যুগে?",
    "answer": "উঃ- টারশিয়ারি যুগে।",
  },
  {
    "id": '৯',
    "question": "চিন্তুক পাহাড়ের পাদদেশে কোন আদিবাসী বাস করে?",
    "answer": "উঃ- মারমা।",
  },
  {
    "id": '১০',
    "question": "বাংলাদেশের সর্বোচ্চ পর্বতশৃঙ্গের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- বিজয় (তাজিং ডং)।",
  },
  {
    "id": '১১',
    "question": "বিজয় পর্বতশৃঙ্গটি কোথায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- বান্দরবান জেলায়।",
  },
  {
    "id": '১২',
    "question": "বিজয় পর্বতশৃঙ্গের উচ্চতা কত?",
    "answer": "উঃ- ৪,১৯৮.৪ ফুট।",
  },
  {
    "id": '১৩',
    "question": "বাংলাদেশের দ্বিতীয় উচ্চতম পর্বতশৃঙ্গের নাম",
    "answer": "উঃ- কেওক্রাডং।",
  },
  {
    "id": '১৪',
    "question": "কেওক্রাডং কোন জেলায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- বান্দরবান।",
  },
  {
    "id": '১৫',
    "question": "কেওক্রাডং পর্বতশৃঙ্গের উচ্চতা কত?",
    "answer": "উঃ- ৩,২৩৫ ফুট",
  },
  {
    "id": '১৬',
    "question": "বাংলাদেশের একমাত্র পাহাড়ি দ্বীপ কোনটি?",
    "answer": "উঃ- মহেশখালি।",
  },
  {
    "id": '১৭',
    "question": "বাংলাদেশের প্রধান প্রধান নদী কী কী?",
    "answer": "উঃ- পদ্মা, মেঘনা, যমুনা, ব্রহ্মপুত্র, কর্ণফুলি, সুরমা, আত্রাই ইত্যাদি।",
  },
  {
    "id": '১৮',
    "question": "বাংলাদেশের নদ-নদীর সংখ্যা কত?",
    "answer": "উঃ- ৪০৫টি।",
  },
  {
    "id": '১৯',
    "question": "ভারত থেকে বাংলাদেশে আসা নদী কয়টি?",
    "answer": "উঃ- ৫৪টি।",
  },
  {
    "id": '২০',
    "question": "জোয়ার-ভাটা হয় না কোন নদীতে?",
    "answer": "উঃ- গোমতী নদীতে।",
  },
  {
    "id": '২১',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে প্রশস্ত নদীর নাম কী?",
    "answer": "উঃ- যমুনা।",
  },
  {
    "id": '২২',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে খরস্রোতা নদীর নাম কী?",
    "answer": "উঃ- কর্ণফুলি।",
  },
  {
    "id": '২৩',
    "question": "বাংলাদেশ ও মিয়ানমারের মধ্যকার নদী কোনটি?",
    "answer": "উঃ- নাফ।",
  },
  {
    "id": '২৪',
    "question": "বাংলাদেশ ও ভারতকে বিভক্তকারী নদীর নাম কী?",
    "answer": "উঃ- হাড়িয়াভাঙা।",
  },
  {
    "id": '২৫',
    "question": "মেঘনা নদীর উৎপত্তিস্থল কোথায়?",
    "answer": "উঃ- আসামের লুসাই পাহাড়",
  },
  {
    "id": '২৬',
    "question": "উৎপত্তিস্থলে মেঘনা নদীর নাম কী?",
    "answer": "উঃ- বরাক নদী।",
  },
  {
    "id": '২৭',
    "question": "মেঘনা নদী কোথায় মিশেছে?",
    "answer": "উঃ- বঙ্গোপসাগরে।",
  },
  {
    "id": '২৮',
    "question": "পদ্মা নদী মেঘনার সাথে কোথায় মিলিত হয়েছে?",
    "answer": "উঃ- চাঁদপুরে।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> seaSeaPortData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "কক্সবাজার সমুদ্র সৈকতের দৈর্ঘ্য কত?",
    "answer": "উঃ- ১২০ কিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "এককভাবে পৃথিবীর বৃহত্তম সমুদ্র সৈকত কোনটি?",
    "answer": "উঃ- কক্সবাজার।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকত কোথায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- উত্তর পটুয়াখালীতে।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "বাংলাদেশের কোন সমুদ্র সৈকত থেকে সূর্যোদয় ও সূর্যাস্ত দেখা যায়?",
    "answer": "উঃ- কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকত থেকে।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকতের দৈর্ঘ্য কত?",
    "answer": "উঃ- ১৮ কিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "বাংলাদেশের দক্ষিণে কোন উপসাগর অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- বঙ্গোপসাগর।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "বঙ্গোপসাগরের মোট আয়তন কত?",
    "answer": "উঃ- প্রায় ২২ লক্ষ বর্গকিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '৮',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে দীর্ঘ সমুদ্র সৈকত কোনটি?",
    "answer": "উঃ- কক্সবাজার সমুদ্র সৈকত।",
  },
  {
    "id": '৯',
    "question": "কক্সবাজার সমুদ্র সৈকতের দৈর্ঘ্য কত?",
    "answer": "উঃ- ১২০ কিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '১০',
    "question": "দৈর্ঘ্যের দিক থেকে কক্সবাজার সমুদ্র সৈকত পৃথিবীর কততম সমুদ্র সৈকত?",
    "answer": "উঃ- প্রথম।",
  },
  {
    "id": '১১',
    "question": "বাংলাদেশের দ্বিতীয় বৃহত্তম সমুদ্র সৈকত কোনটি?",
    "answer": "উঃ- কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকত।",
  },
  {
    "id": '১২',
    "question": "কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকতের দৈর্ঘ্য কত?",
    "answer": "উঃ- ১৮ কিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '১৩',
    "question": "বাংলাদেশের কোন সমুদ্র সৈকত থেকে সূর্যোদয় ও সূর্যাস্ত দেখা যায়?",
    "answer": "উঃ- কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকত থেকে।",
  },
  {
    "id": '১৪',
    "question": "কুয়াকাটা সমুদ্র সৈকত বাংলাদেশের কোন জেলায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- পটুয়াখালী জেলায়।",
  },
  {
    "id": '১৫',
    "question": "বাংলাদেশের সমুদ্র বন্দর কয়টি ও কী কী?",
    "answer": "উঃ- ৩টি। এগুলো হলো- ১. চট্টগ্রাম, ২. মোংলা ও ৩. পায়রা।",
  },
  {
    "id": '১৬',
    "question": "বাংলাদেশের প্রধান সমুদ্র কোন জেলায়?",
    "answer": "উঃ- চট্টগ্রাম জেলায়।",
  },
  {
    "id": '১৭',
    "question": "মোংলা সমুদ্র বন্দর কোন জেলায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- বাগেরহাট জেলায়।",
  },
  {
    "id": '১৮',
    "question": "বাংলাদেশের প্রধান প্রধান নদীবন্দর কী কী?",
    "answer":
        "উঃ- ঢাকা, নারায়াণগঞ্জ, চাঁদপুর, বরিশাল, খুলনা, সিরাজগঞ্জ, ভৈরববাজার, গোয়ালন্দ, আরিচা, নগরবাড়ি, মাওয়া ইত্যাদি।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> animalEnvData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "সবচেয়ে হিংস্র প্রাণীর নাম কী?",
    "answer": "উঃ- হায়েনা।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "সবচেয়ে দীর্ঘজীবী প্রাণীর নাম কী?",
    "answer": "উঃ- কচ্ছপ (প্রায় ২০০ বছর বাঁচে)।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "সবচেয়ে দ্রুতগামী পশুর নাম।",
    "answer": "উঃ- চিতাবাঘ।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "সবচেয়ে বড় স্থলচর প্রাণীর নাম কী?",
    "answer": "উঃ- হাতি।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "কোন প্রাণীর চামড়া সবচেয়ে শক্ত ও মোটা?",
    "answer": "উঃ- গন্ডারের।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "কোন প্রাণীর চারটি পাকস্থলি আছে?",
    "answer": "উঃ- গরুর।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "কোন প্রাণী পেটের থলির মধ্যে বাচ্চা রাখে?",
    "answer": "উঃ- ক্যাঙ্গারু।",
  },
  {
    "id": '৮',
    "question": "কোন প্রাণী দাঁড়িয়ে ঘুমায়?",
    "answer": "উঃ- ঘোড়া।",
  },
  {
    "id": '৯',
    "question": "কোন প্রাণী সবচেয়ে বিশ্বস্ত?",
    "answer": "উঃ- কুকুর।",
  },
  {
    "id": '১০',
    "question": "কোন প্রাণীকে মরুভূমির জাহাজ বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- উটকে।",
  },
  {
    "id": '১১',
    "question": "সবচেয়ে হিংস্র জলজন্তু কী?",
    "answer": "উঃ- হাঙর।",
  },
  {
    "id": '১২',
    "question": "কোন প্রাণী সবচেয়ে সাহসী?",
    "answer": "উঃ- বন্য শূকর।",
  },
  {
    "id": '১৩',
    "question": "সবচেয়ে বেশি কুমির পাওয়া যায় কোথায়?",
    "answer": "উঃ- আফ্রিকায়।",
  },
  {
    "id": '১৪',
    "question": "সবচেয়ে বিষাক্ত সাপের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- ইনল্যান্ড তাইপেন।",
  },
  {
    "id": '১৫',
    "question": "কোন জলচর প্রাণী ডিম পাড়ে না?",
    "answer": "উঃ- নীল তিমি, ডলফিন ও ওয়ালরাস।",
  },
  {
    "id": '১৬',
    "question": "কোন প্রাণী পেছন দিকে সাঁতার কাটে?",
    "answer": "উঃ- অক্টোপাস।",
  },
  {
    "id": '১৭',
    "question": "কোন পাখিকে পাখির রাজা বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- ঈগল পাখিকে।",
  },
  {
    "id": '১৮',
    "question": "সবচেয়ে উঁচুতে উড়তে পারে কোন পাখি?",
    "answer": "উঃ- বার হেডেড গুজ (ডোরাকাটা মাথাওয়ালা রাজহাঁস)।",
  },
  {
    "id": '১৯',
    "question": "কোন পাখি মানুষের মতো সোজা হয়ে দাঁড়াতে পারে?",
    "answer": "উঃ- পেঙ্গুইন।",
  },
  {
    "id": '২০',
    "question": "কোন পাখি বাচ্চা প্রসব করে?",
    "answer": "উঃ- বাদুড়।",
  },
  {
    "id": '২১',
    "question": "কোন পাখিকে শিল্পী পাখি বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- বাবুই পাখিকে।",
  },
  {
    "id": '২২',
    "question": "মাকড়সার কয়টি চোখ?",
    "answer": "উঃ- ৮টি।",
  },
  {
    "id": '২৩',
    "question": "সরীসৃপ জাতীয় প্রাণী কী কী?",
    "answer": "উঃ- সাপ, কচ্ছপ, কুমির, টিকটিকি ইত্যাদি।",
  },
  {
    "id": '২৪',
    "question": "পৃথিবীর সবচেয়ে বড় জলজ প্রাণী কোনটি?",
    "answer": "উঃ- নীল তিমি।",
  },
  {
    "id": '২৫',
    "question": "পৃথিবীর সবচেয়ে বড় স্থলজ প্রাণী কোনটি?",
    "answer": "উঃ- হাতি।",
  },
  {
    "id": '২৬',
    "question": "পৃথিবীর সবচেয়ে বড় বাঘের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- সাইবেরিয়ান টাইগার।",
  },
  {
    "id": '২৭',
    "question": "কোন পশুকে পশুর রাজা বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- সিংহকে।",
  },
  {
    "id": '২৮',
    "question": "সবচেয়ে ছোট স্তন্যপায়ী প্রাণী কোনটি?",
    "answer": "উঃ- চিকা (Etruscan shrew)",
  },
  {
    "id": '২৯',
    "question": "পৃথিবীর উচ্চতম প্রাণী কোনটি?",
    "answer": "উঃ- জিরাফ।",
  },
  {
    "id": '৩০',
    "question": "পৃথিবীর সবচেয়ে দীর্ঘজীবী প্রাণীর নাম কী?",
    "answer": "উঃ- কচ্ছপ।",
  },
  {
    "id": '৩১',
    "question": "পৃথিবীর সবচেয়ে ছোট পাখির নাম কী?",
    "answer": "উঃ- হামিং বার্ড।",
  },
  {
    "id": '৩২',
    "question": "পৃথিবীর সবচেয়ে বড় পাখির নাম কী?",
    "answer": "উঃ- উটপাখি।",
  },
  {
    "id": '৩৩',
    "question": "পাখির রাজা বলা হয় কোন পাখিকে?",
    "answer": "উঃ- ঈগলকে।",
  },
  {
    "id": '৩৪',
    "question": "কোন পাখিকে ঝাড়ুদার পাখি বলে?",
    "answer": "উঃ- কাককে।",
  },
  {
    "id": '৩৫',
    "question": "কোন পাখিকে শান্তির প্রতীক বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- কবুতর।",
  },
  {
    "id": '৩৬',
    "question": "সবচেয়ে নিরীহ প্রাণী কোনটি?",
    "answer": "উঃ- হরিণ।",
  },
  {
    "id": '৩৭',
    "question": "কোন প্রাণীর রক্ত সাদা?",
    "answer": "উঃ- টিকটিকি।",
  },
  {
    "id": '৩৮',
    "question": "কোন প্রাণী চোখ মেলে ঘুমায়?",
    "answer": "উঃ- মাছ।",
  },
  {
    "id": '৩৯',
    "question": "পৃথিবীর সবচেয়ে বড় সাপ কোনটি?",
    "answer": "উঃ- অ্যানাকোন্ডা।",
  },
  {
    "id": '৪০',
    "question": "কোন প্রাণী জিহ্বা দিয়ে শোনে?",
    "answer": "উঃ- সাপ।",
  },
  {
    "id": '৪১',
    "question": "কোন জলজ জীবটি বাতাসে নিঃশ্বাস নেয়?",
    "answer": "উঃ- শুশুক।",
  },
  {
    "id": '৪২',
    "question": "বর্ণহীন রক্তের প্রাণী কোনটি?",
    "answer": "উঃ- তেলাপোকা।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> botanyData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "উদ্ভিদ অর্থ কী?",
    "answer": "উঃ- গাছ।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "পৃথিবীতে কত প্রকার উদ্ভিদ বা গাছ আছে?",
    "answer": "উঃ- প্রায় ৩৩ লক্ষ প্রকারের।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "উদ্ভিদের কয়টি অংশ ও কী কী?",
    "answer": "উঃ- ৫টি অংশ। যথা- মূল, কাণ্ড, পাতা, ফুল ও ফল।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "উদ্ভিদের যে প্রাণ আছে, কে আবিষ্কার করেন?",
    "answer": "উঃ- স্যার জগদীশচন্দ্র বসু।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "দশটি উদ্ভিদের নাম বলো?",
    "answer":
        "উঃ- বটগাছ, তালগাছ, আমগাছ, নারিকেল গাছ, খেজুর গাছ, শাল গাছ, সেগুন গাছ, নিমগাছ, জামগাছ ও কাঁঠাল গাছ।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "পৃথিবীর সবচেয়ে বড় গাছ কোনটি?",
    "answer": "উঃ- রেড উড ট্রি।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বড় গাছ কোনটি?",
    "answer": "উঃ- বৈলাম (৪০০ ফুট)।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "বাংলাদেশের জাতীয় গাছ কোনটি?",
    "answer": "উঃ- আমগাছ।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "গাছের কি প্রাণ আছে?",
    "answer": "উঃ- হ্যাঁ, গাছের প্রাণ আছে।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "গাছের পাতা সবুজ হয় কেন?",
    "answer": "উঃ- গাছের পাতায় ক্লোরোফিল নামক রাসায়নিক পদার্থ আছে বলে।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "সবচেয়ে বড় ঘাসজাতীয় উদ্ভিদ কোনটি?",
    "answer": "উঃ- বাঁশ।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "কোন গাছ ছুঁলে নুয়ে পড়ে?",
    "answer": "উঃ- লজ্জাবতী গাছ।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "কোন গাছ অনেক বেশি ফল দেয়?",
    "answer": "উঃ- আখরোট  গাছ।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "কোন গাছ পাতা থেকে জন্মে?",
    "answer": "উঃ- পাথরকুচি।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "পরগাছা কাকে বলে?",
    "answer": "উঃ- যে গাছ বা পাতা অন্য গাছের ওপর জন্মায় তাকে পরগাছা বলে।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "কোন গাছের পাতা নেই?",
    "answer": "উঃ- ফণীমনসা গাছের।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "কোন গাছ একবার ফল দিয়ে মরে যায়?",
    "answer": "উঃ- কলাগাছ।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "রূপান্তরিত মূল কোনটি?",
    "answer": "উঃ- মিষ্টি আলু।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "পাউরুটি ফোলানোর জন্য কোন ছত্রাক জাতীয় উদ্ভিদ ব্যবহৃত হয়?",
    "answer": "উঃ- ঈস্ট।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "বাংলাদেশের জাতীয় ফল কী?",
    "answer": "উঃ- কাঁঠাল।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "বীজের অঙ্কুরোদগমের জন্য অত্যাবশ্যকীয় উপাদান কোনটি?",
    "answer": "উঃ- পানি-তাপ-বায়ু।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "পাঁচটি গর্ভপত্র রয়েছে কোন ফুলের স্ত্রীস্তবকে?",
    "answer": "উঃ- জবা।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "ব্যাঙের ছাতা এক ধরনের কি?",
    "answer": "উঃ- ছত্রাক জাতীয় উদ্ভিদ।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "সয়াবিন কি জাতীয় শস্য?",
    "answer": "উঃ- তেল জাতীয়।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "কোনটি অপুষ্পক উদ্ভিদ?",
    "answer": "উঃ- ব্যাঙের ছাতা।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "মাটিতে নাইট্রোজেনের ঘাটতি থাকলে উদ্ভিদ কেমন দেখায়?",
    "answer": "উঃ- পাতা হলুদ দেখায়।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "কোন খনিজ লবণের অভাবে গাছের পাতা ও ফুল ঝরে পড়ে?",
    "answer": "উঃ- ফসফরাস।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "কীসের অভাবে ফসলের পরিপক্কতা বিলম্বিত হয়?",
    "answer": "উঃ- সালফার।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "ক্লোরোফিলের মধ্য কোন ধাতব আয়ন আছে?",
    "answer": "উঃ- ম্যাগনেসিয়াম।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "গ্রিন হাউসে গাছ লাগানো হয় কেন?",
    "answer": "উঃ- অত্যাধিক ঠান্ডা থেকে রক্ষার জন্য।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "পাতা পীতবর্ণ ধারণ করে কীসের অভাবে?",
    "answer": "উঃ- নাইট্রোজেনের।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "ক্লোরোফিল অণুর উপাদান কী?",
    "answer": "উঃ- ম্যাগনেসিয়াম।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "১৯. প্রশ্ন : কীসের অভাবে একটি পাতা ফ্যাকাশে রঙের হতে পারে?",
    "answer": "উঃ- ম্যাগনেসিয়াম এবং লৌহ।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "উদ্ভিদ কোন মৌলিক উপাদান মাটি থেকে বেশি পরিমাণে গ্রহণ করে?",
    "answer": "উঃ- নাইট্রোজেন।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "অঙ্কুরোদগমের জন্য দরকার হয়-",
    "answer": "উঃ- তাপ, পানি ও অক্সিজেন।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "কোনটি একবীজপত্রী?",
    "answer": "উঃ- ভুট্টা।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "কোনটি অপুষ্পক উদ্ভিদ?",
    "answer": "উঃ- মস।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "কোন উদ্ভিদের মূল, কাণ্ড, পাতা নেই কিন্তু ক্লোরোফিল আছে?",
    "answer": "উঃ- শৈবাল।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "লেটব্লাইট’ কোন ফসলের রোগ?",
    "answer": "উঃ- আলু।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "ঈস্ট কী?",
    "answer": "উঃ- একটি ছত্রাক।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "কচুরীপানা পানিতে ভাসে, কারণ এদের-",
    "answer": "উঃ- কাণ্ড ফাঁপা।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "জলজ উদ্ভিদ সহজে ভাসতে পারে, কারণ-",
    "answer": "উঃ- এদের কাণ্ডে অনেক বায়ু কুঠুরী থাকে।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "ছায়াবৃক্ষ কোন বাগানের সাথে সম্পর্কযুক্ত?",
    "answer": "উঃ- চা বাগান।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "মূল নেই কীসের?",
    "answer": "উঃ- মস।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "মরুভূমিতে জন্মানো উদ্ভিদকে কী বলে?",
    "answer": "উঃ- জেরোফাইট।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "পানিতে কিসমিস ডুবিয়ে রাখলে কিছুক্ষণের মধ্য ফুলে ওঠার কারণ-",
    "answer": "উঃ- অভিস্রবণ প্রক্রিয়া।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "একবীজপত্রী উদ্ভিদ নয়?",
    "answer": "উঃ- কাঁঠাল।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "ধানের বাদামি রোগ হয়-",
    "answer": "উঃ- ছত্রাক দ্বারা।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "কোন উদ্ভিদের জন্য প্রত্যক্ষ আলো বাঞ্ছনীয় নয়?",
    "answer": "উঃ- চা।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "ফ্লোরা বলা হয় কোনটিকে?",
    "answer": "উঃ- উদ্ভিদকূলকে।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "কোনটি মূল?",
    "answer": "উঃ- আদা।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "‘লালপচা’ কোন ফসলের রোগ?",
    "answer": "উঃ- আখ।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "ক্লোরোফিলবিহীন উদ্ভিদ হল-",
    "answer": "উঃ- ব্যাঙের ছাতা।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "মাশরুম এক ধরনের-",
    "answer": "উঃ- ফাঙ্গাস।",
  },
  {
    "id": '১',
    "question": "গাছের খাদ্যতালিকায় কি আছে?",
    "answer": "উঃ- N, P, K, S & Zn.",
  },
  {
    "question":
        "গাছের খাদ্যতালিকায় যে উপাদানগুলি থাকে, যেমন N, P, K, S, এবং Zn, সেগুলো হলো গাছের বৃদ্ধির জন্য প্রয়োজনীয় পুষ্টি উপাদান। এগুলোর অর্থ হলো:",
    "answer": "উত্তরঃ- \n\n"
        "N (Nitrogen): নাইট্রোজেন, যা গাছের পাতা ও কাণ্ডের সবুজ অংশ তৈরিতে সাহায্য করে এবং প্রোটিন সংশ্লেষণেও সহায়ক।\n\n"
        "P (Phosphorus): ফসফরাস, যা গাছের শিকড়ের বৃদ্ধি, ফুল ফোটা, এবং ফল উৎপাদনের জন্য গুরুত্বপূর্ণ।\n\n"
        "K (Potassium): পটাশিয়াম, যা গাছের পানি নিয়ন্ত্রণ, রোগ প্রতিরোধ ক্ষমতা এবং বিভিন্ন এনজাইমের কার্যকারিতায় ভূমিকা রাখে।\n\n"
        "S (Sulfur): সালফার, যা প্রোটিন গঠনে সহায়তা করে এবং বিভিন্ন ভিটামিন ও এনজাইমের কার্যকারিতার জন্য গুরুত্বপূর্ণ।\n\n"
        "Zn (Zinc): জিঙ্ক, যা গাছের এনজাইম কার্যকলাপ ও হরমোন নিয়ন্ত্রণের জন্য প্রয়োজনীয় এবং পাতার বৃদ্ধি ও সবুজ রং বজায় রাখতে সহায়ক।\n\n"
        "এই উপাদানগুলো গাছের জন্য প্রয়োজনীয় পুষ্টি সরবরাহ করে, যা তাদের সুস্থ ও সবল রাখতে সহায়ক।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> cropsData = [
  {
    "id": '১',
    "question": "কৃষিকাজের জন্য সর্বাপেক্ষা উপযোগী মাটি?",
    "answer": "উঃ- পলি মাটি।",
  },
  {
    "id": '২',
    "question": "বাংলাদেশের প্রধান অর্থকরী ফসল কী?",
    "answer": "উঃ- পাট।",
  },
  {
    "id": '৩',
    "question": "বাংলাদেশের দ্বিতীয় অর্থকরী ফসল কী?",
    "answer": "উঃ- চা।",
  },
  {
    "id": '৪',
    "question": "বিশ্বে ধান উৎপাদনে বাংলাদেশের অবস্থান?",
    "answer": "উঃ- চতুর্থ।",
  },
  {
    "id": '৫',
    "question": "পাট উৎপাদনে বিশ্বে বাংলাদেশের স্থান?",
    "answer": "উঃ- ২য়।",
  },
  {
    "id": '৬',
    "question": "সবচেয়ে বেশি পাট উৎপন্ন হয় কোন জেলায়?",
    "answer": "উঃ- ময়মনসিংহ।",
  },
  {
    "id": '৭',
    "question": "রবিশস্য বলতে কী বোঝায়?",
    "answer": "উঃ- শীতকালীন শস্যকে।",
  },
  {
    "id": '৮',
    "question": "খরিপ শস্য বলতে কী বোঝায়?",
    "answer": "উঃ- গ্রীষ্মকালীন শস্যকে।",
  },
  {
    "id": '৯',
    "question": "বাংলাদেশের অর্থনীতিতে কৃষিখাতের অবদান কত?",
    "answer": "উঃ- ২১.৯১%।",
  },
  {
    "id": '১০',
    "question": "বাংলাদেশের শস্যভাণ্ডার বলা হয় কোন জেলাকে?",
    "answer": "উঃ- বরিশাল।",
  },
  {
    "id": '১১',
    "question": "বাংলাদেশে বাণিজ্যিকভাবে প্রথম কখন চা চাষ করা হয়?",
    "answer": "উঃ- ১৯৫৪ সালে।",
  },
  {
    "id": '১২',
    "question": "গম গবেষণা কেন্দ্র কোন জেলায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- দিনাজপুর।",
  },
  {
    "id": '১৩',
    "question": "বাংলদেশের প্রথম চা বাগান কোনটি?",
    "answer": "উঃ- সিলেটের মালনিছড়া।",
  },
  {
    "id": '১৪',
    "question": "সবচেয়ে বেশি চা জন্মে কোন জেলায়?",
    "answer": "উঃ- মৌলভীবাজার জেলায়।",
  },
  {
    "id": '১৫',
    "question": "বাংলাদেশের চা গবেষণা কেন্দ্র কোথায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- মৌলভীবাজার জেলার শ্রীমঙ্গলে।",
  },
  {
    "id": '১৬',
    "question": "বাংলাদেশে মোট চা বাগানের সংখ্যা কত?",
    "answer": "উঃ- ১৫৯টি।",
  },
  {
    "id": '১৭',
    "question": "বাংলাদেশের সবচেয়ে বেশি রেশম উৎপন্ন হয়?",
    "answer": "উঃ- চাঁপাইনবাবগঞ্জে।",
  },
  {
    "id": '১৮',
    "question": "বাংলাদেশ রেশম বোর্ড কোথায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- চাঁপাইনবাবগঞ্জে।",
  },
  {
    "id": '১৯',
    "question": "বাংলাদেশে কোথায় সবচেয়ে বেশি তামাক জন্মে?",
    "answer": "উঃ- রংপুরে।",
  },
  {
    "id": '২০',
    "question": "বাংলাদেশে কোথায় সবচেয়ে বেশি তুলা জন্মে?",
    "answer": "উঃ- যশোরে।",
  },
  {
    "id": '২১',
    "question": "বাংলাদেশের প্রধান খাদ্যশস্য কী?",
    "answer": "উঃ- ধান।",
  },
  {
    "id": '২২',
    "question": "বাংলাদেশের মোট আবাদি জমির কত ভাগে ধান চাষ হয়?",
    "answer": "উঃ- প্রায় ৭০ ভাগ।",
  },
  {
    "id": '২৩',
    "question": "বাংলাদেশের প্রধান তিনটি খাদ্যশস্যের নাম লেখো।",
    "answer": "উঃ- ধান, গম ও ডাল।",
  },
  {
    "id": '২৪',
    "question": "বাংলাদেশে প্রধানত কত ধরনের ধান চাষ হয় ও কী কী?",
    "answer": "উঃ- ৩ রকমের। এগুলো হলো- আউশ, আমন ও বোরো।",
  },
  {
    "id": '২৫',
    "question": "বাংলাদেশের কোন জেলায় সবচেয়ে বেশি ধান উৎপাদিত হয়?",
    "answer": "উঃ- ময়মনসিংহ জেলায়।",
  },
  {
    "id": '২৬',
    "question": "বাংলাদেশ ধান গবেষণা ইনস্টিটিউট কোথায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- গাজীপুরে।",
  },
  {
    "id": '২৭',
    "question": "বাংলাদেশের প্রধান প্রধান অর্থকরী ফসল কী?",
    "answer": "উঃ- পাট, চা ও আলু।",
  },
  {
    "id": '২৮',
    "question": "পাটকে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- সোনালি আঁশ।",
  },
  {
    "id": '২৯',
    "question": "বাংলাদেশের কোন জেলায় বেশি পাট উৎপাদিত হয়?",
    "answer": "উঃ- ফরিদপুর জেলায়।",
  },
  {
    "id": '৩০',
    "question": "বাংলাদেশের কোন জেলায় বেশি গম উৎপাদিত হয়?",
    "answer": "উঃ- রংপুর জেলায়।",
  },
  {
    "id": '৩১',
    "question": "বাংলাদেশের কোন জেলায় সবচেয়ে বেশি চা জন্মে?",
    "answer": "উঃ- মৌলভীবাজার জেলায়।",
  },
  {
    "id": '৩২',
    "question": "বাংলাদেশের কোন জেলায় বেশি আলু উৎপাদিত হয়?",
    "answer": "উঃ- মুন্সীগঞ্জ।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> planetSolarUniverseData = [
  {
    "id": '1',
    "question": "সৌরজগৎ কাকে বলে?",
    "answer": "উঃ- সূর্য এবং তার চারপাশের গ্রহ, উপগ্রহ ও ধূমকেতু দিয়ে যে জগৎ গঠিত তাকে সৌরজগৎ বলে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সৌরজগতের গ্রহগুলো কাকে কেন্দ্র করে আবর্তিত হয়?",
    "answer": "উঃ- সূর্যকে কেন্দ্র করে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "আমরা কোন গ্রহে বাস করি?",
    "answer": "উঃ- পৃথিবী।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর বয়স কত?",
    "answer": "উঃ- প্রায় ৫০০ কোটি বছর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবী কী?",
    "answer": "উঃ- সৌরজগতের একমাত্র বাসযোগ্য গ্রহ।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর আকার কেমন?",
    "answer": "উঃ- গোল। তবে উওর-দক্ষিণে কমলালেবুর মতো কিছুটা চ্যাপ্টা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর আয়তন কত?",
    "answer": "উঃ- ৫১ কোটি ১ লক্ষ বর্গকিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর পৃষ্ঠদেশ কীরূপ?",
    "answer": "উঃ- উঁচু, নিচু ও অসমতল।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর একমাত্র উপগ্রহের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- চাঁদ।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সূর্য কী?",
    "answer": "উঃ- একটি বিশাল নক্ষত্র।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সূর্যের ব্যাস কত?",
    "answer": "উঃ- ১ কোটি ১৪ লক্ষ কিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবী থেকে সূর্যের দূরত্ব কত?",
    "answer": "উঃ- প্রায় ১৫ কোটি কিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সূর্যের চারিদিকে একবার ঘুরে আসতে পৃথিবীর কত সময় লাগে?",
    "answer": "উঃ- ৩৬৫ দিন ৫ ঘণ্টা ৪৮ মিনিট ৪৭ সেকেন্ড  (এক বছর)।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সূর্যের আলো পৃথিবীতে আসতে কত সময় লাগে?",
    "answer": "উঃ- ৮ মিনিট ২০ সেকেন্ড।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "চাঁদ থেকে পৃথিবীতে আলো আসতে কত সময় লাগে?",
    "answer": "উঃ- ১ সেকেন্ডের কিছু বেশি।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "চান্দ্রমাস কত দিনে হয়?",
    "answer": "উঃ- সাড়ে উনত্রিশ দিনে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "গ্রহ কী?",
    "answer": "উঃ- সূর্যকে কেন্দ্র করে যে সকল জ্যোতিষ্ক নির্দিষ্ট কক্ষপথে ঘোরে, তাদের গ্রহ বলে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "গ্রহ কয়টি ও কী কী?",
    "answer":
        "উঃ- ৮টি। এগুলো হলো- ১. বুধ, ২. শুক্র, ৩. পৃথিবী, ৪. মঙ্গল, ৫. বৃহস্পতি, ৬. শনি, ৭. ইউরেনাস ও ৮. নেপচুন।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সৌরজগতের সবচেয়ে বড় গ্রহের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- বৃহস্পতি।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সূর্যে কী কী গ্যাস থাকে?",
    "answer": "উঃ- হিলিয়াম ও হাইড্রোজেন।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "গ্রহ কার কাছ থেকে আলো ও তাপ নেয়?",
    "answer": "উঃ- সূর্য থেকে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "শুকতারা বা সন্ধ্যাতারা কোন গ্রহ?",
    "answer": "উঃ- শুক্র গ্রহ।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "কত দিন পর পর অমাবস্যা ও পূর্ণিমা হয়?",
    "answer": "উঃ- ২৯ বা ৩০ দিন পর পর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর সবচেয়ে কাছাকাছি কোন গ্রহ?",
    "answer": "উঃ- শুক্র গ্রহ (দূরত্ব ৪.২ কোটি কিলোমিটার)",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "উপগ্রহ কাকে বলে?",
    "answer": "উঃ- গ্রহের চারদিকে যে সকল জ্যোতিষ্ক নির্দিষ্ট কক্ষপথে ঘোরে, তাদের উপগ্রহ বলে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ধূমকেতু কাকে বলে?",
    "answer": "উঃ- মহাকাশে লেজবিশিষ্ট জ্যোতিষ্ককে ধূমকেতু বলে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "কত বছর পর পর হ্যালির ধূমকেতু দেখা যায়?",
    "answer": "উঃ- ৭৫ বছর পর পর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "হ্যালির ধুমকেতু আবার কবে দেখা যাবে মনে করা হয়?",
    "answer": "উঃ- ২০৬২ সালে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর কয় ভাগ পানি ও কয় ভাগ স্থল?",
    "answer": "উঃ- তিন ভাগ পানি ও এক ভাগ স্থল।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবী ঘুরতে থাকলেও আমরা ছিটকে পড়ে যাই না কেন?",
    "answer": "উঃ- অভিকর্ষ বলের কারণে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবী নিজ অবস্থানে ঘোরার গতিকে কী বলে?",
    "answer": "উঃ- আহ্নিক গতি।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সবচেয়ে লম্বা দিন ও ছোট রাত কত তারিখে?",
    "answer": "উঃ- ২১ জুন।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সৌরজগতের বিখ্যাত ধূমকেতুর নাম কী?",
    "answer": "উঃ- হ্যালির ধূমকেতু।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "হ্যালির ধূমকেতু কত বছর পরপর দেখা যায়?",
    "answer": "উঃ- ৭৬ বছর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "চাঁদে কে প্রথম অবতরণ করেন?",
    "answer": "উঃ- নীল আর্মস্ট্রং।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "চন্দ্রগ্রহণ কখন ঘটে?",
    "answer": "উঃ- যখন পৃথিবী সূর্য ও চাঁদের মাঝে অবস্থান করে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সৌরজগতের সবচেয়ে ছোট গ্রহ কোনটি?",
    "answer": "উঃ- বুধ।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মহাবিশ্বে সবচেয়ে উজ্জ্বল নক্ষত্রের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- লুব্ধক বা সাইরিয়াস",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "যে পথ দিয়ে সূর্যসহ গ্রহ-উপগ্রহ চলে, তার নাম কী?",
    "answer": "উঃ- কক্ষপথ।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ব্ল্যাক হোল কী?",
    "answer":
        "উঃ- মহাকাশের একটি অঞ্চল যেখানে মহাকর্ষীয় টান এতই শক্তিশালী যে আলোও তা থেকে বের হতে পারে না।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "অ্যাস্ট্রোনমি বা জ্যোতির্বিজ্ঞান কী?",
    "answer":
        "উঃ- এটি মহাকাশ, গ্রহ, নক্ষত্র এবং মহাবিশ্বের অন্যান্য উপাদান নিয়ে অধ্যয়ন করার বিজ্ঞান।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> sevenWondersData = [
  {
    "id": '1',
    "question": "নতুন সপ্তাশ্চর্যের তালিকা কবে প্রকাশিত হয়েছিল?",
    "answer": "উঃ- ২০০৭ সালের ৭ জুলাই।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মাচু পিচু কোথায় অবস্থিত?  ",
    "answer": "উঃ- পেরুর আন্দিজ পর্বতমালায়।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "চীনের মহাপ্রাচীরের দৈর্ঘ্য কত?  ",
    "answer": "উঃ- প্রায় ২১,১৯৬ কিলোমিটার।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ব্রাজিলের ক্রাইস্ট দ্য রিডিমার ভাস্কর্যটি কোন শহরে অবস্থিত?  ",
    "answer": "উঃ- রিও ডি জেনিরো।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পেট্রা কোথায় অবস্থিত এবং এটি কীসের জন্য বিখ্যাত?  ",
    "answer": "উঃ- পেট্রা জর্ডানে অবস্থিত, এবং এটি পাথরে খোদাই করা প্রাচীন শহর হিসেবে বিখ্যাত।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "রোমের কলোসিয়ামের মূল উদ্দেশ্য কী ছিল?  ",
    "answer": "উঃ- এটি মূলত গ্ল্যাডিয়েটর যুদ্ধ, পশু শিকার এবং বিনোদনের জন্য ব্যবহৃত হতো।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "চিচেন ইটজা কোন দেশের প্রাচীন মায়া সভ্যতার নিদর্শন?  ",
    "answer": "উঃ- মেক্সিকো।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ভারতের তাজমহল কাকে স্মরণ করে নির্মিত হয়েছে?  ",
    "answer": "উঃ- মুঘল সম্রাট শাহজাহান তার স্ত্রী মমতাজ মহলের স্মরণে এটি নির্মাণ করেন।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মাচু পিচু কোন সভ্যতার নিদর্শন?  ",
    "answer": "উঃ- ইনকা সভ্যতা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পুরাতন সপ্তাশ্চর্যের একটি নিদর্শন হিসেবে বর্তমানে কোনটি টিকে আছে?  ",
    "answer": "উঃ- গিজার মহান পিরামিড (মিশর)।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মধ্যযুগের সপ্তাশ্চর্যগুলোর নাম কি?",
    "answer": "উঃ-\n\n"
        "১. চীনের মহাপ্রাচীর\n"
        "২. জর্ডানের পেট্রা সিটি\n"
        "৩. ব্রাজিলের ক্রাইস্ট ডি রিডিমার মূর্তি\n"
        "৪. পেরুর মাচু পিচু\n"
        "৫. মেক্সিকোর মায়া সভ্যতার চিচেন ইৎজা \n"
        "৬. রোমের কলোসিয়াম, ইতালি\n"
        "৭. আগ্রার তাজমহল, ভারত।\n",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "প্রাচীনকালের সপ্তাশ্চর্যগুলোর নাম কি?",
    "answer": "উঃ- \n\n"
        "১. ব্যাবিলনের শূন্য উদ্যান, ইরাক\n"
        "২. মিশরের পিরামিড\n"
        "৩. অলিম্পিয়ার জিউসের মূর্তি, গ্রিস\n"
        "৪. আর্টেমিসের মন্দির, তুরস্ক\n"
        "৫. রোডস দ্বীপের অতিকায় মূর্তি, গ্রিস\n"
        "৬. হেলিকারনেসাসের সমাধি মন্দির, তুরস্ক \n"
        "৭. আলেকজান্দ্রিয়ার বাতিঘর, মিশর।\n",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> geographicalNameData = [
  {
    "id": '1',
    "question": "সূর্যোদয়ের দেশ",
    "answer": "উঃ- জাপান",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "নিশীথ সূর্য উদয়ের দেশ",
    "answer": "উঃ- নরওয়ে",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ভূ-স্বর্গ",
    "answer": "উঃ- কাশ্মীর",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "নিষিদ্ধ দেশ",
    "answer": "উঃ- তিব্বত",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "নিষিদ্ধ শহর/নগরী",
    "answer": "উঃ- লাসা",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর চিনির আধার-",
    "answer": "উঃ- কিউবা",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর ছাদ-",
    "answer": "উঃ- পামির মালভূমি",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর রুটির ঝুড়ি- ",
    "answer": "উঃ- প্রেইরি (উত্তর আমেরিকা)",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "রাশিয়ার/সোভিয়েত ইউনিয়নের রুটির ঝুড়ি- ",
    "answer": "উঃ- ইউক্রেন",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইউরোপের রুটির ঝুড়ি- ",
    "answer": "উঃ- ইউক্রেন",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইউরোপের রুগ্ন মানুষ- ",
    "answer": "উঃ- তুরস্ক",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইউরোপের ক্রীড়াঙ্গন- ",
    "answer": "উঃ- সুইজারল্যান্ড",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইউরোপের ককপিট-",
    "answer": "উঃ- বেলজিয়াম",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইউরোপের রণক্ষেত্র- ",
    "answer": "উঃ- বেলজিয়াম",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইউরোপের প্রবেশ দ্বার- ",
    "answer": "উঃ- ভিয়েনা",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইউরোপের বুট- ",
    "answer": "উঃ- ইতালি",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ছিদ্রায়িত রাষ্ট্র-",
    "answer": "উঃ- ইতালি",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "আলোর শহর- ",
    "answer": "উঃ- প্যারিস",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর সাংস্কৃতিক রাজধানী- ",
    "answer": "উঃ- প্যারিস",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "নিমজ্জমান নগরী- ",
    "answer": "উঃ- হেগ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বিশ্বের রাজধানী- ",
    "answer": "উঃ- নিউইয়র্ক",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বিগ অ্যাপেল- ",
    "answer": "উঃ- নিউইয়র্ক ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সম্মেলনের শহর- ",
    "answer": "উঃ- জেনেভা ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মুক্তার দেশ- ",
    "answer": "উঃ- কিউবা ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মুক্তার দ্বীপ- ",
    "answer": "উঃ- বাহরাইন ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পান্না দ্বীপ- ",
    "answer": "উঃ- আয়ারল্যান্ড ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "আগুনের দ্বীপ- ",
    "answer": "উঃ- আইসল্যান্ড ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সাদা হাতির দেশ হল- ",
    "answer": "উঃ- থাইল্যান্ড ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বাজারের শহর- ",
    "answer": "উঃ- কায়রো ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "নীল নদের দান- ",
    "answer": "উঃ- মিশর ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পিরামিডের দেশ-",
    "answer": "উঃ- মিশর ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "প্রাচ্যের ম্যানচেস্টার- ",
    "answer": "উঃ- ওসাকা (জাপান) ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বজ্রপাতের দেশ- ",
    "answer": "উঃ- ভুটান ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ভূমিকম্পের দেশ- ",
    "answer": "উঃ- জাপান ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ব্রিটেনের বাগান- ",
    "answer": "উঃ- কেন্ট (ইংল্যান্ড) ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মসজিদের শহর- ",
    "answer": "উঃ- ঢাকা ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "রিকশার শহর-",
    "answer": "উঃ- ঢাকা",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "প্রাচ্যের ডান্ডি হল- ",
    "answer": "উঃ- নারায়ণগঞ্জ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "স্কাই স্ক্রাপার্সের শহর- ",
    "answer": "উঃ- নিউইয়র্ক",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "গগনচুম্বী অট্টালিকার শহর- ",
    "answer": "উঃ- নিউইয়র্ক",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সাদা শহর- ",
    "answer": "উঃ- বেলগ্রেড (সার্বিয়ার রাজধানী)",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বাতাসের শহর- ",
    "answer": "উঃ- শিকাগো",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "উদ্যানের শহর-",
    "answer": "উঃ- শিকাগো",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর কসাইখানা-",
    "answer": "উঃ- শিকাগো",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বৃহদাকার চিড়িয়াখানা- ",
    "answer": "উঃ- আফ্রিকা",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "হাজার হ্রদের দেশ- ",
    "answer": "উঃ- ফিনল্যান্ড",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "হাজার দ্বীপের দেশ- ",
    "answer": "উঃ- ইন্দোনেশিয়া",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মন্দিরের শহর- ",
    "answer": "উঃ- বেনারস",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মরুভুমির দেশ- ",
    "answer": "উঃ- আফ্রিকা",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পবিত্র দেশ- ",
    "answer": "উঃ- প্যালেস্টাইন (ফিলিস্তিন)",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পবিত্র ভূমি- ",
    "answer": "উঃ- জেরুজালেম",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সাত পাহাড়ের দেশ- ",
    "answer": "উঃ- রোম",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সাত পাহাড়ের শহর- ",
    "answer": "উঃ- রোম",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পোপের শহর- ",
    "answer": "উঃ- রোম",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "নীরব শহর- ",
    "answer": "উঃ- রোম",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "চির শান্তির শহর- ",
    "answer": "উঃ- রোম",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সকাল বেলার শান্তি- ",
    "answer": "উঃ- কোরিয়া",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "চির সবুজের দেশ হল- ",
    "answer": "উঃ- নাটাল",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "চির বসন্তের নগরী- ",
    "answer": "উঃ- কিটো (দক্ষিণ আমেরিকা)",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সমুদ্রের বধু- ",
    "answer": "উঃ- গ্রেট বিটেন",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "প্রাচ্যের গ্রেট ব্রিটেন-",
    "answer": "উঃ- জাপান",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "দক্ষিণের গ্রেট ব্রিটেন-",
    "answer": "উঃ- নিউজিল্যান্ড",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "শ্বেতাঙ্গদের কবরস্থান- ",
    "answer": "উঃ- গিনিকোস্ট",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "উত্তরের ভেনিস- ",
    "answer": "উঃ- স্টকহোম ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "স্বর্ণ নগরী- ",
    "answer": "উঃ- জোহানেসবার্গ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ল্যান্ড অব মার্বেল বা মার্বেলের শহর-",
    "answer": "উঃ- ইতালি",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পবিত্র পাহাড়- ",
    "answer": "উঃ- ফুজিয়ামা (জাপান)",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "নিশ্চুপ সড়ক শহর- ",
    "answer": "উঃ- ভেনিস",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "দ্বীপের নগরী- ",
    "answer": "উঃ- ভেনিস",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "দ্বীপের মহাদেশ- ",
    "answer": "উঃ- ওশেনিয়া",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "প্রাচ্যের ভেনিস- ",
    "answer": "উঃ- ব্যাংক",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বাংলার ভেনিস- ",
    "answer": "উঃ- বরিশাল",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "আফ্রিকার সিংহ- ",
    "answer": "উঃ- ইথিওপিয়া",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পার্ল অব আফ্রিকা- ",
    "answer": "উঃ- উগান্ডা",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "হর্ন অব আফ্রিয়া- ",
    "answer": "উঃ- ইথিওপিয়া",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ডেথ হর্ন অব আফ্রিয়া- ",
    "answer": "উঃ- শাদ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "চীনের দুঃখ- ",
    "answer": "উঃ- হোয়াংহো নদী",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ভূ-মধ্য সাগরের প্রবেশদ্বার- ",
    "answer": "উঃ- জিব্রাল্টার প্রণালী",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ম্যাপল পাতার দেশ- ",
    "answer": "উঃ- কানাডা",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "দক্ষিণের রানি-",
    "answer": "উঃ- সিডনি",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সোনালি প্যাগোডার দেশ- ",
    "answer": "উঃ- মিয়ানমার",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সোনালি তোরণের শহর- ",
    "answer": "উঃ- সানফ্রান্সিসকো",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সোনালি আঁশের দেশ-",
    "answer": "উঃ- বাংলাদেশ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "প্রাসাদ নগরী-",
    "answer": "উঃ- কলকাতা (ভারত)",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ক্যাঙ্গারুর দেশ- ",
    "answer": "উঃ- অস্ট্রেলিয়া",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "লিলি ফুলের দেশ- ",
    "answer": "উঃ- কানাডা",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পঞ্চনদের দেশ- ",
    "answer": "উঃ- পাঞ্জাব (ভারত)",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মুক্ত ভূমি/মুক্ত দেশ-",
    "answer": "উঃ- থাইল্যান্ড",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "গোলাপী শহর- ",
    "answer": "উঃ- জয়পুর (রাজস্থান, ভারত)",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "অন্ধকারাচ্ছন্ন মহাদেশ- ",
    "answer": "উঃ- আফ্রিকা",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "প্রাচীরের দেশ-",
    "answer": "উঃ- চীন",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সমুদ্রের বধূ- ",
    "answer": "উঃ- গ্রেট ব্রিটেন",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পশ্চিমের জিব্রাল্টার- ",
    "answer": "উঃ- কুইবেক",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "টেক্সির নগরী- ",
    "answer": "উঃ- মেক্সিকো",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মটর গাড়ির শহর- ",
    "answer": "উঃ- ডেট্রয়েট শহর (যুক্তরাষ্ট্র)",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মরুভূমির দেশ- ",
    "answer": "উঃ- আফ্রিকা",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ভাটির দেশ- ",
    "answer": "উঃ- বাংলাদেশ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর ব-দ্বীপ- ",
    "answer": "উঃ- বাংলাদেশ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "নীরব খনির দেশ-",
    "answer": "উঃ- বাংলাদেশ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পীত নদীর দেশ- ",
    "answer": "উঃ- হোয়াংহো",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "হলদে নদীর দেশ- ",
    "answer": "উঃ- হোয়াংহো",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ধীবরের দেশ- ",
    "answer": "উঃ- নরওয়ে",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ঝর্ণার শহর-",
    "answer": "উঃ- তাসখন্দ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাঁকজমকের নগরী- ",
    "answer": "উঃ- নিউইয়র্ক",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সিল্ক রুটের দেশ- ",
    "answer": "উঃ- ইরান",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সোনার অন্তঃপুর- ",
    "answer": "উঃ- ইস্তাম্বুল",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর কেন্দ্র- ",
    "answer": "উঃ- পবিত্র মক্কা নগরী",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "রৌপ্যের শহর- ",
    "answer": "উঃ- আলজিয়ার্স",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "গ্রানাইডের শহর- ",
    "answer": "উঃ- এভারডিন",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বিপজ্জনক সালফারের দ্বীপ- ",
    "answer": "উঃ- জাপানের আইজু দ্বীপ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সালফারের দ্বীপ- ",
    "answer": "উঃ- সিসিলি",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "রোমান্টিক দ্বীপ-",
    "answer": "উঃ- সিসিলি",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "হারকিউলিসের স্তম্ভ-",
    "answer": "উঃ- জিব্রাল্টার মালভূমি",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "এশিয়া মাইনর- ",
    "answer": "উঃ- তুরস্ক",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "আফ্রিকার মুক্তভূমি-",
    "answer": "উঃ- লাইবেরিয়া",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "নগর রাষ্ট্র-",
    "answer": "উঃ- সিঙ্গাপুর",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মুক্ত বন্দর- ",
    "answer": "উঃ- সিঙ্গাপুর",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ভূমধ্যসাগরের লাইট হাউজ-",
    "answer": "উঃ- স্ট্রম্বলি আগ্নেয়গিরি",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "চীনের ধান ভাণ্ডার- ",
    "answer": "উঃ- হুনান প্রদেশ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "দ্বৈত নীতির দেশ-",
    "answer": "উঃ- চীন",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সাংস্কৃতি বৈচিত্র্যের দেশ- ",
    "answer": "উঃ- পাপুয়া নিউগিনি",
  },
];
// Religion
const List<Map<String, dynamic>> islamData = [
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর প্রথম নবি কে?",
    "answer": "উঃ- হজরত আদম (আঃ)।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইসলাম ধর্ম প্রচার করেন কে?",
    "answer": "উঃ- হজরত মুহাম্মদ (সঃ)।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "হজরত মুহাম্মদ (সঃ) কত সালে ও কোথায় জন্মগ্রহণ করেন?",
    "answer": "উঃ- ৫৭০ খ্রিষ্টাব্দে মক্কার কোরাইশ বংশে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "হজরত মুহাম্মদ (সঃ) কত সালে নবুয়ত লাভ করেন? ৪",
    "answer": "উঃ- ৬১০ খ্রিষ্টাব্দে (৪০ বছর বয়সে)।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মুসলমানদের পবিত্র ধর্মগ্রন্থের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- আল-কুরআন।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইসলাম ধর্মের মূল ভিত্তি কয়টি ও কী কী?",
    "answer": "উঃ- পাঁচটি। যথা- ১. শাহাদাহ, ২. নামাজ, ৩. জাকাত, ৪. হজ্জ ও ৫. রোজা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "নামাজ কয় ওয়াক্ত ও কী কী?",
    "answer": "উঃ- পাঁচ ওয়াক্ত। যথা- ১. ফজর, ২. জোহর, ৩. আসর, ৪. মাগরিব ও ৫. এশা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "হাদিস কী?",
    "answer": "উঃ- হজরত মুহাম্মদ (স)-এর পবিত্র মুখনিঃসৃত বাণী।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর প্রথম মসজিদের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- মসজিদে হারাম বা কাবা শরীফ (সৌদি আরব)।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইসলাম ধর্মের প্রথম মুয়াজ্জিন কে?",
    "answer": "উঃ- হজরত বেলাল (রা)।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "কালিমা কয়টি ও কী কী?",
    "answer": "উঃ- চারটি। যথা-\n"
        "১. কালিমা তাইয়্যেবা,\n"
        "২. কালিমা শাহাদত,\n"
        "৩. কালিমা তাওহীদ \n"
        "৪. কালিমা তামজীদ।\n",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> hinduData = [
  {
    "id": '1',
    "question": "হিন্দু ধর্মের মূল কে?",
    "answer": "উঃ- পরম ব্রহ্ম।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "আর্যদের ভাষার নাম কী ছিল?",
    "answer": "উঃ- প্রাচীন বৈদিক।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মহাভারতের রচয়িতা কে?",
    "answer": "উঃ- কৃষ্ণদ্বৈপায়ন বেদব্যাস।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বেদ কয়টি?",
    "answer": "উঃ- বেদ চারটি। যথা-\n"
        "১. ঋগ্বেদ,\n"
        "২. সামবেদ,\n"
        "৩. যজুর্বেদ \n"
        "৪. অথর্ববেদ।\n",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "হিন্দুদের উপাসনালয়কে কী বলা হয়?",
    "answer": "উঃ- মন্দির।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বাঙালি হিন্দুদের প্রধান ধর্মীয় উৎসবের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- দুর্গাপূজা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বেদ কার বাণী? ।",
    "answer": "উঃ- ঈশ্বরের বাণী",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "স্বর্গের রাজা কে? ",
    "answer": "উঃ- ইন্দ্র",
  }
];
const List<Map<String, dynamic>> christanData = [
  {
    "id": '1',
    "question": "খ্রিস্টধর্মের প্রবর্তক কে?",
    "answer": "উঃ- যিশু খ্রিষ্ট।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "যিশু খ্রিষ্ট কোথায় জন্মগ্রহণ করেন?",
    "answer": "উঃ- বেথেলহেমে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "যিশু খ্রিষ্ট কত বছর বয়সে ধর্ম প্রচার করেন?",
    "answer": "উঃ- ৩০ বছর বয়সে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "খ্রিস্টানদের প্রধান ধর্মগ্রন্থের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- বাইবেল।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "খ্রিষ্টানদের প্রধান ধর্মীয় উৎসব কী?",
    "answer": "উঃ- বড়দিন।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "কবে বড়দিন পালন করা হয়?",
    "answer": "উঃ- প্রতি বছরের ২৫শে ডিসেম্বর।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> buddhismData = [
  {
    "id": '1',
    "question": "বৌদ্ধধর্মের প্রবর্তক কে?",
    "answer": "উঃ- গৌতম বুদ্ধ।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "গৌতম বুদ্ধ কবে জন্মগ্রহণ করেন?",
    "answer": "উঃ- ৬২৩ খ্রিষ্টপূর্বাব্দে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বৌদ্ধদের প্রধান ধর্মীয় উৎসব কোনটি?",
    "answer": "উঃ- বুদ্ধপূর্ণিমা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বৌদ্ধদের প্রধান ধর্মগ্রন্থের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- ত্রিপিটক।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বৌদ্ধদের উপাসনালয়ের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- প্যাগোডা।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> saarcData = [
  {
    "id": '1',
    "question": "SAARC কী?",
    "answer": "উঃ- SAARC-এর পূর্ণরূপ ( South Asian Association for Regional Cooperation )"
        " এটি দক্ষিণ এশিয়ার দেশগুলো নিয়ে গঠিত একটি আঞ্চলিক সংস্থা। এর লক্ষ্য হলো দক্ষিণ এশিয়ার দেশগুলোর আঞ্চলিক,"
        " অর্থনৈতিক ও সামাজিক উন্নয়ন নিশ্চিত করা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "SAARC-এর সদর দপ্তর কোথায়?",
    "answer": "উঃ- নেপালের কাঠমান্ডুতে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "SAARC-এর সদস্যরাষ্ট্র কয়টি ও কী কী?",
    "answer":
        "উঃ- ৮টি - বাংলাদেশ, ভারত, পাকিস্তান, শ্রীলঙ্কা, নেপাল, মালদ্বীপ, ভুটান ও আফগানিস্তান।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "SAARC-এর পর্যবেক্ষক রাষ্ট্র কয়টি? ",
    "answer": "উঃ- উত্তর: ১টি।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "SAARC কবে প্রতিষ্ঠিত হয়?",
    "answer": "উঃ- ১৯৮৫ সালের ৮ই ডিসেম্বর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সর্বশেষ সার্কভুক্ত রাষ্ট্র কোনটি?",
    "answer": "উঃ- আফগানিস্তান।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "আফগানিস্তান কবে SAARC-এর সদস্যপদ লাভ করে?",
    "answer": "উঃ- ২০০৭ সালে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সার্ক কবে প্রতিষ্ঠিত হয়- ",
    "answer": "উঃ- ১৯৮৫ সালে ঢাকায়।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "প্রধান উদ্যোক্তা- ",
    "answer": "উঃ- প্রেসিডেন্ট জিয়াউর রহমান (বাংলাদেশ)।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সার্কের সদরদপ্তর অবস্থিত- ",
    "answer": "উঃ- কাঠমুন্ডু, নেপাল।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "মহাসচিব নির্বাচিত হয় ",
    "answer": "উঃ- ৩ বছরের জন্য।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "প্রথম চেয়ারম্যান- ",
    "answer": "উঃ- হোসাইন মোহাম্মদ এরশাদ (বাংলাদেশ)।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "প্রথম মহাসচিব- ",
    "answer": "উঃ- আবুল আসান (বাংলাদেশ)।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "প্রথম সম্মেলন অনুষ্ঠিত হয়- ",
    "answer": "উঃ- ১৯৮৫ সালে ঢাকায়।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "প্রথম নারী মহাসচিব- ",
    "answer": "উঃ- ফাতিমা দিয়ানা সাঈদ। ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সার্ক ঘোষিত মীনা দিবস- ",
    "answer": "উঃ- ৮ ডিসেম্বর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সার্কভুক্ত যে দেশের আয়তন প্রায় বাংলাদেশের সমান- ",
    "answer": "উঃ- নেপাল।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সার্ক সম্মেলনে যা করা যায়না- ",
    "answer": "উঃ- দ্বিপাক্ষিক আলোচনা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "SAARC এর অন্তর্ভুক্ত স্থলবেষ্টিত রাষ্ট্র- ",
    "answer": "উঃ- ৩টি (নেপাল, আফগানিস্তান, ভুটান)। ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সার্কের সর্বশেষ শীর্ষ সম্মেলন অনুষ্ঠিত হয়- ",
    "answer": "উঃ- ২০১৪ সালে নেপালে। ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সার্ক সম্মেলন বন্ধ আছে ",
    "answer": "উঃ- ২০১৬ সাল থেকে।",
  },
];
const List<Map<String, dynamic>> internationalOrganizationData = [
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘ কী?",
    "answer":
        "উঃ- বিশ্বজুড়ে শান্তি স্থাপনের জন্য পৃথিবীর দেশগুলোকে নিয়ে গঠিত একটি সংগঠন হলো জাতিসংঘ।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘ কবে প্রতিষ্ঠিত হয়?",
    "answer": "উঃ- ১৯৪৫ সালের ২৪শে অক্টোবর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘের সদস্য রাষ্ট্র কয়টি?",
    "answer": "উঃ- উত্তর : ১৯৩টি (সর্বশেষ সদস্য রাষ্ট্র দক্ষিণ সুদান)।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘের বর্তমান মহাসচিব কে?",
    "answer": "উঃ- অ্যান্তোনিও গুতেরেস (পর্তুগালের নাগরিক)।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘের প্রধান অঙ্গ সংগঠন কয়টি ও কী কী?",
    "answer":
        "উঃ- ৬টি। সাধারণ পরিষদ, নিরাপত্তা পরিষদ, অছি পরিষদ, অর্থনৈতিক ও সামাজিক পরিষদ, সচিবালয় ও আন্তর্জাতিক আদালত। ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বাংলাদেশ কবে জাতিসংঘের সদস্যপদ লাভ করে? ",
    "answer": "উঃ- ১৯৭৪ সালের ১৭ই সেপ্টেম্বর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘের সদর দপ্তর কোথায়?",
    "answer": "উঃ- যুক্তরাষ্ট্রের নিউইয়র্কে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "IMF কী?",
    "answer": "উঃ- আন্তর্জাতিক অর্থ তহবিল (International Monetary Fund)। "
        "IMF পৃথিবীর বিভিন্ন দেশের কেন্দ্রীয় ব্যাংকের সাথে কাজ করে ও অর্থ সহযোগিতা দেয়।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "IMF-এর সদর দপ্তর কোথায়?",
    "answer": "উঃ- যুক্তরাষ্ট্রের ওয়াশিংটনে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "World Bank-এর কাজ কী?",
    "answer":
        "উঃ- বিশ্বের অর্থব্যবস্থা নিয়ে বিভিন্ন দেশের সাথে কাজ করা ও অনুন্নত দেশকে ঋণ সহযোগিতা করা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "Commonwealth কী?",
    "answer":
        "উঃ- পূর্বে ব্রিটিশদের অধীনে ছিল এবং পরবর্তীতে স্বাধীনতা লাভ করেছে, এমন সব দেশের সমন্বয়ে গঠিত একটি সংগঠন।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "Commonwealth কত সালে প্রতিষ্ঠিত হয়?",
    "answer": "উঃ- ১৯৪৯ সালে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বাংলাদেশ কবে Commonwealth-এর সদস্য হয়?",
    "answer": "উঃ- ১৯৭২ সালের ৮ই এপ্রিল।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "OIC-এর পূর্ণরূপ কী?",
    "answer": "উঃ- Organization of Islamic Cooperation বা ইসলামি সহযোগী সংস্থা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ILO কী?",
    "answer": "উঃ- International Labour Organization",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বিশ্বের সর্ববৃহৎ আন্তর্জাতিক সংগঠন -",
    "answer": "উঃ- জাতিসংঘ।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘের কয়েকটি বিশেষ সংস্থার নাম",
    "answer": "উঃ- "
        "১) FAO (Food and Agricultural Organization), "
        "২) UNESCO (United Nations Educational Scientific and Cultural Organization),"
        "৩) WHO (World Health Organization) and "
        "৪) UNICEF (United Nations International Childrens Emergency Fund) ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘ গঠনের প্রস্তাব ও নামকরণ করেন- ",
    "answer": "উঃ- মার্কিন প্রেসিডেন্ট ফ্রাঙ্কলিন ডি রুজভেল্ট",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘ সনদ স্বাক্ষরিত হয়- ",
    "answer": "উঃ- ২৬ জুন ১৯৪৫।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "২৬ জুন ১৯৪৫ জাতিসংঘ সনদে স্বাক্ষর করে- ",
    "answer": "উঃ- ৫০টি দেশ।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "১৯৪৫ সালে জাতিসংঘ সনদে স্বাক্ষর না করেও প্রতিষ্ঠাতা সদস্য হিসেবে অন্তর্ভুক্ত হয়- ",
    "answer": "উঃ- পোল্যান্ড।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘ যাত্রা শুরু করে- ",
    "answer": "উঃ- ৫১টি দেশ নিয়ে",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘ সনদ কার্যকর হয়- ",
    "answer": "উঃ- ২৪ অক্টোবর ১৯৪৫।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "প্রতিবছর জাতিসংঘ দিবস পালিত হয়- ",
    "answer": "উঃ- ২৪ অক্টোবর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘ সদর দপ্তরের স্থপতি- ",
    "answer": "উঃ- ডব্লিউ হ্যারিসন।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘের ইউরোপীয় সদর দপ্তর- ",
    "answer": "উঃ- জেনেভা (সুইজারল্যান্ড)",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘের সনদের রচয়িতা- ",
    "answer": "উঃ- আর্চিবাল্ড ম্যাকলেইশ।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘের সনদের ধারা- ",
    "answer": "উঃ- ১১১টি (অধ্যায়-১৯টি)",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘের অফিসিয়াল ভাষা- ",
    "answer": "উঃ- ৬টি। ইংরেজি, ফরাসি, চীনা, রুশ, স্প্যানিশ ও আরবি।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "স্থায়ী সদস্য দেশগুলোর মুখের ভাষা ",
    "answer": "উঃ- আরবি ও স্প্যানিশ। ",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘের সচিবালয়ে ব্যবহৃত ভাষা- ",
    "answer": "উঃ- ২টি। ইংরেজি ও ফরাসি।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘের মূল অঙ্গসংগঠন- ",
    "answer": "উঃ- ৬টি।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘের স্থায়ী সদস্য দেশ-",
    "answer": "উঃ- ৫টি।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘের বাজেট ঘোষিত হয়- ",
    "answer": "উঃ- দুই বছরে একবার।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "জাতিসংঘের আয়ের মূল উৎস- ",
    "answer": "উঃ- সদস্য দেশসমূহের চাঁদা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইউনেস্কো কি?",
    "answer": "উঃ- ইউনেস্কো (UNESCO) হচ্ছে "
        "The United Nations Educational, Scientific and Cultural Organization"
        " এর সংক্ষিপ্ত রূপ। এটি একটি আন্তর্জাতিক সংস্থা, যার কাজ হলো শিক্ষা, বিজ্ঞান, সংস্কৃতি,"
        " যোগাযোগ ও তথ্যের মাধ্যমে বিশ্বব্যাপী শান্তি ও উন্নয়ন প্রচার করা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইউনেস্কো প্রতিষ্ঠিত হয় কবে?",
    "answer": "উঃ- ইউনেস্কো ১৯৪৫ সালের ১৬ নভেম্বর প্রতিষ্ঠিত হয়।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইউনেস্কোর সদর দপ্তর কোথায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- ইউনেস্কোর সদর দপ্তর ফ্রান্সের প্যারিস শহরে অবস্থিত।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইউনেস্কোর প্রধান লক্ষ্য কি?",
    "answer":
        "উঃ- ইউনেস্কোর প্রধান লক্ষ্য হলো শিক্ষা, বিজ্ঞান, সংস্কৃতি ও তথ্যের মাধ্যমে বিশ্বব্যাপী শান্তি প্রতিষ্ঠা করা"
            " এবং মানুষের মধ্যে পারস্পরিক বোঝাপড়া ও সহযোগিতা বৃদ্ধি করা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইউনেস্কো বিশ্ব ঐতিহ্য স্থান কি?",
    "answer":
        "উঃ- ইউনেস্কো বিশ্ব ঐতিহ্য স্থান (World Heritage Sites) হলো পৃথিবীর বিভিন্ন দেশের ঐতিহাসিক, সাংস্কৃতিক "
            "ও প্রাকৃতিক স্থানের একটি তালিকা, যা ইউনেস্কো সংরক্ষণ করে থাকে। এগুলোকে বিশ্বের জন্য গুরুত্বপূর্ণ বিবেচনা করা হয়।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "কিভাবে কোন স্থান ইউনেস্কো বিশ্ব ঐতিহ্য স্থানের তালিকায় অন্তর্ভুক্ত হয়?",
    "answer":
        "উঃ- প্রতিটি দেশ তাদের গুরুত্বপূর্ণ ঐতিহাসিক বা প্রাকৃতিক স্থানকে মনোনীত করে। ইউনেস্কোর বিশেষজ্ঞ দল সেই স্থানগুলো "
            "পর্যালোচনা করে এবং যদি সেই স্থান বৈশ্বিক ঐতিহ্য রক্ষা ও সংরক্ষণের মানদণ্ডে যথেষ্ট গুরুত্বপূর্ণ হয়, "
            "তবে তা বিশ্ব ঐতিহ্য স্থানের তালিকায় অন্তর্ভুক্ত করা হয়।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইউনেস্কোর মিশন কি?",
    "answer":
        "উঃ- ইউনেস্কোর মিশন হলো শিক্ষা, বিজ্ঞান ও সংস্কৃতির মাধ্যমে বিশ্বজুড়ে শান্তি, নিরাপত্তা এবং মানবাধিকার উন্নীত করা।",
  },
];

const List<Map<String, dynamic>> continentalOceanData = [
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীতে কয়টি মহাদেশ ও কী কী?",
    "answer":
        "উঃ- ৭টি। এগুলো হলো- এশিয়া, ইউরোপ, আফ্রিকা, উত্তর আমেরিকা, দক্ষিণ আমেরিকা, ওশেনিয়া ও অ্যান্টার্কটিকা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "এশিয়া মহাদেশে কতটি দেশ রয়েছে?",
    "answer": "উঃ- ৪৯টি।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ইউরোপ মহাদেশে কতটি দেশ রয়েছে?",
    "answer": "উঃ- ৫০টি।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "উত্তর আমেরিকা মহাদেশে কতটি দেশ রয়েছে?",
    "answer": "উঃ- ২৩টি।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "দক্ষিণ আমেরিকা মহাদেশে কতটি দেশ রয়েছে?",
    "answer": "উঃ- ১২টি।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বিখ্যাত আমাজন বন কোন মহাদেশে অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- দক্ষিণ আমেরিকা।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "আফ্রিকা মহাদেশে কতটি দেশ রয়েছে?",
    "answer": "উঃ- ৫৪টি দেশ।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "বিখ্যাত সাহারা মরুভূমি কোন মহাদেশে অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- উত্তর আফ্রিকা মহাদেশে।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "কোন মহাদেশ বরফে আবৃত এবং কোনো জনবসতি নেই?",
    "answer": "উঃ- অ্যান্টার্কটিকা মহাদেশ।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীতে মহাসাগর কয়টি ও কী কী?",
    "answer":
        "উঃ- ৫টি। এগুলো হলো- ১. প্রশান্ত মহাসাগর, ২. আটলান্টিক মহাসাগর, ৩. ভারত মহাসাগর, ৪. উত্তর মহাসাগর ও ৫. দক্ষিণ মহাসাগর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "আয়তনে পৃথিবীর সবচেয়ে বড় মহাসাগর কোনটি? ",
    "answer": "উঃ- প্রশান্ত মহাসাগর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর দ্বিতীয় বৃহত্তম মহাসাগর কোনটি?",
    "answer": "উঃ- আটলান্টিক মহাসাগর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "সবচেয়ে গভীর মহাসাগর কোনটি? ",
    "answer": "উঃ- প্রশান্ত মহাসাগর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "দক্ষিণ মহাসাগরের সর্বোচ্চ গভীরতা কত? ",
    "answer": "উঃ- ৫,৭৪৫ মিটার।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর গভীরতম স্থান কোনটি এবং গভীরতা কত?",
    "answer": "উঃ- প্রশান্ত মহাসাগরের মারিয়ানা ট্রেঞ্চ এবং এর গভীরতা ১১,০৩৩ মিটার।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "প্রশান্ত মহাসাগরের অপর নাম কী? ",
    "answer": "উঃ- প্যাসিফিক ওশেন।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর সবচেয়ে বড় সাগর কোনটি? ",
    "answer": "উঃ- দক্ষিণ চীন সাগর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর সবচেয়ে গভীরতম সাগর কোনটি? - ",
    "answer": "উঃ- ক্যারিবিয়ান সাগর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "এশিয়া মহাদেশের সবচেয়ে বড় সাগর কোনটি? - ",
    "answer": "উঃ- দক্ষিণ চীন সাগর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "কোন মহাসাগর শীতকালে পুরোপুরি বরফে ঢাকা পড়ে যায়?",
    "answer": "উঃ- উত্তর মহাসাগর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পারস্য উপসাগরে কোন দেশ অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- বাহরাইন।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "অ্যান্টার্কটিকা মহাদেশ আবিষ্কার করেন কে?",
    "answer": "উঃ- রোয়ান্ড আমুন্ডসেন।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "পৃথিবীর সবচেয়ে বড় উপসাগরের নাম কী?",
    "answer": "উঃ- মেক্সিকো উপসাগর।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "আলাস্কা উপসাগর কোথায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- উত্তর আমেরিকায়।",
  },
  {
    "id": '1',
    "question": "ব্যাফিন উপসাগর কোথায় অবস্থিত?",
    "answer": "উঃ- কানাডা ও গ্রিনল্যান্ড দ্বীপের মধ্যবর্তী স্থানে।",
  },
];

// const List<Map<String, dynamic>> exampleData = [
//   {
//     "id": '',
//     "question": "",
//     "answer": "উঃ- ",
//   },
// ];
